{"config":{"lang":["de"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Willkommen","text":"<p>Die lernOS Convention 2025 findet vom 1.-2. Juli 2025 in N\u00fcrnberg, an drei Satelliten Lokationen (M\u00fcnchen, Hamburg, Berlin) und Online statt. Die Inhalte dieser Dokumentation stammen aus den Aufzeichnungen der Impulsvortr\u00e4ge, Lightning Talks, Sessions, Workshops und Podcasts. Mit der Dokumentation k\u00f6nnt ihr sogar mit diesem Chatbot (CustomGPT, Modell GPT-4o) \"reden\" ... das funktioniert sogar in nat\u00fcrlicher Sprache mit dem Voice Mode. Die KI-generierten Zusammenfassungen wurden NICHT nachberarbeitet. Die KI kann Fehler machen ;-)</p> <p></p>"},{"location":"#programm","title":"Programm","text":"<p>Im Programm der loscon gab es Impulsvortr\u00e4ge, Lightning Talks, Sessions, Workshops und Live-Podcasts:</p> ID Titel Referent Impulsvortr\u00e4ge Ni lernOS \u2013 Wenn wir nur w\u00fcssten, was wir wissen (sollten) Simon D\u00fcckert (Cogneon Akademie) Mind the AI Safety Gap Bettina Laugwitz (SAP) Lightning Talks Modellierung als 'Mind the knowledge gap'-Ansatz bei der Interaktion mit KI-Sprachmodellen Nele Hirsch (eBildungslabor) Selbstorganisation zum Anfassen \u2013 Was Teams wirklich stark macht Oliver Fischer (LV 1871) Mind the Knowledge Gap \u2013 are your lessons really learned? Victoria K\u00f6stner KI: \u00dcberbr\u00fccken wir die Kommunikations-Gaps oder klingen wir alle wie Roboter? Daniel Prial (Umicore) Wissensl\u00fccken schlie\u00dfen durchs L\u00f6sen von Problemen Jan Bretschneider Was Organisationen von Pilzen lernen k\u00f6nnen Felix Harling (Flow Discovery) The Knowledge Gap in Management Harald Schirmer Wissensl\u00fccken f\u00fcllt man nicht mit Tools \u2013 Wissensmanagement neu gedacht bei NETZSCH Dajana Prellwitz Mind the AI Gap Armin Zoike Von Wissensl\u00fccken zu Ver\u00e4nderungserfolg \u2013 Wie Change Management Wissen und Emotionen verbindet Thomas Jenewein (SAP) Sessions und Workshops Was braucht eine Community, die \"unbekanntes Unwissen\" erkunden will? Achim Brueck (Mercedes-Benz) Never Prompt Alone! Marcel Kirchner (Continental), Thomas Schmidt (Continental) Der Working-Learning Gap Simone Engelhard, Simon Qualmann (lernglust) Wie wichtig sind DIGITALE ASSISTENTEN? Sven Semet The Human &amp; Artificial Intelligence Gap Magnus Rode (IPI), Daniel Prial (Umicore) Wie kann KI den Austausch ... ver\u00e4ndern? Armin Zoike Selbstorganisation sichtbar machen \u2013 Praxiserfahrungen mit dem 6K-Modell Oliver Fischer (LV 1871) Use Cases f\u00fcr KI Agenten in Learning &amp; Development Thomas Jenewein (SAP) Mind the Diversity Gap Susann Schulz (TH Wildau) How to close the Knowledge Gap in Management Harald Schirmer Enterprise Wikis Martin Harnisch (SIS) Schlie\u00dfe die Wissensl\u00fccke in deiner Projektwelt Victoria K\u00f6stner Der gro\u00dfe Technologie-Struktur-Gap Bj\u00f6rn Schotte (Mayflower) Digitale Souver\u00e4nit\u00e4t #DigitalBewusstHandeln Brigitte L\u00fcdecke, Harald Schirmer The Second Brain Gap Felix Harling (Flow Discovery), Andreas Trebing Zukunft der Softwareentwicklung in 2035 Martin Heider Podcasts Expert Debriefing unplugged Silvia Roderus (Cogneon) lernOS f\u00fcr gesellschaftliches Engagement und Beteiligung Gabriele Schobess (nowwork), Silvia Roderus (Cogneon), Katharina Nolden Peer Learning gro\u00df machen Simon D\u00fcckert (Cogneon Akademie), Christian Kaiser (DATEV) Sharing is Caring \u2013 Teilen macht reich Oliver Grobs (EnBW), Tobias Gerndt"},{"location":"#workflow-der-ki-generierten-zusammenfassung","title":"Workflow der KI-generierten Zusammenfassung","text":"<p>Um die KI-basierte Dokumentation den Teilnehmenden schon w\u00e4hrend der Veranstaltung bereitstellen zu k\u00f6nnen, wurde die Auswertung und Bereitstellnug der Inhalte weitgehend automatisiert:</p> <p></p> <ol> <li>Die Aufzeichnungen (Format: mp4) der Beitr\u00e4ge werden von den Room Buddies in einen zentralen Onedrive-Ordner hochgeladen.</li> <li>Die Aufzeichnungen werden aus einem von MacWhisper (Modell: whister-large-v3-turbo) beobachteten Ordner automatisch transkribiert (Format: txt).</li> <li>Die Transkripte werden mit der App Chatbox mit einem dort angelegten Copilot (nicht Microsoft Copilot) nach einheitlichem Schema zusammengefasst (Format: md). (noch festzulegen, aktuell: Zusammenfassung, Gliederung, Kernaussagen, Offene Fragestellungen, Handlungsempfehlungen, Thesen, Abschluss).</li> <li>Die Zusammenfassungen werden in der Repo-Struktur von lernOS in einem Github-Repository abgelegt.</li> <li>Mit der lernOS Produktionskette wird aus den Markdown-Dateien automatisch diese Web-Version sowie weitere Formate zum Download (pdf, html, docx, md) erzeugt.</li> <li>Die Markdown-Version (mit allen Zusammenfassungen) wird als \"Wissensbasis\" f\u00fcr einen Chatbot auf Basis eines CustomGPT verwendet. Nutzende k\u00f6nnen so mit der Zusammenfassung der Veranstaltung \"sprechen\".</li> <li>Interessenten k\u00f6nnen sich eine Markdown-Version der Dokumentation unter Download zus\u00e4tzlich herunterladen, um sie in eigenen KI-Tools wie z.B. Microsoft Copilot, SAP Joule, Gemini, NotebookLM, Le Chat (europ\u00e4isch) oder lokalen KI-Tools (LM Studio, Chatbox, GPT4All, Open WebUI) zu verwenden.</li> </ol>"},{"location":"#loscon25-summarizer-prompt","title":"loscon25 Summarizer Prompt","text":"<pre><code>Du bist mein Assistent der Vortr\u00e4ge von Veranstaltungen zusammenfasst. Du sollst mir helfen aus dem Transkript eines Vortrags ein Kapitel f\u00fcr eine Dokumentation der Veranstaltung zu erstellen. Bitte erstelle eine ansprechend formatierte Zusammenfassung von insgesamt 3000 W\u00f6rtern.  \n\nDabei sollten folgende Punkte ber\u00fccksichtigt werden: \n\n- Kurze Zusammenfassung des Vortrags in wenigen S\u00e4tzen \n- Die Gliederung und der Aufbau des Vortrags \n- Nenne Kernaussagen und verwende dazu nach M\u00f6glichkeit die Formulierung im Vortrag \n- Beschreibe alle Kernaussagen in jeweils einem eigenen Kapitel\n- Handlungsempfehlungen (Call to Actions, Aufrufe, Bitten), die im Verlauf des Vortrags hervorgehoben wurden \n\n# Regeln:\n- Die Zusammenfassung sollte in klarer, pr\u00e4gnanter Sprache verfasst und in gut lesbare Abschnitte unterteilt sein.\n- Die Verwendung von Aufz\u00e4hlungszeichen zur Hervorhebung wichtiger Punkte ist erw\u00fcnscht.\n- Zitate sollten mit Anf\u00fchrungszeichen und kursiver Formatierung formatiert werden.\n- Aufz\u00e4hlungen sollen mit einem Spiegelstrich \"- ...\" beginnen. Zwischen Spiegelstrichen darf KEINE Leerzeile sein\n- Formatiere das Ergebnis mit maximal zwei \u00dcberschriftsebenen und Ebene 3 (###) als oberster Ebene.\n- Formatiere die Dokumentation im Markdown Format zum Kopieren\n\nFrage mich zuerst nach dem Transkript und bearbeite dies dann mit diesen Anweisungen.\n</code></pre>"},{"location":"1-0-impulsvortraege/","title":"Impulsvortr\u00e4ge","text":""},{"location":"1-1-dueckert/","title":"Simon D\u00fcckert - Ni lernOS - Wenn wir nur w\u00fcssten, was wir wissen","text":""},{"location":"1-1-dueckert/#simon-duckert-ni-lernos-wenn-wir-nur-wussten-was-wir-wissen-sollten","title":"Simon D\u00fcckert: Ni lernOS - Wenn wir nur w\u00fcssten, was wir wissen (sollten)","text":"<p>Gerade in turbulenten Zeiten wie unseren ist das strategische Wissensmanagement von gro\u00dfer Bedeutung. Umfelder und Rahmenbedingungen \u00e4ndern sich kontinuierlich. Neue technologische Trends wie die K\u00fcnstliche Intelligenz zwingen uns, unsere Aufgaben, Rollen, Gesch\u00e4ftsprozesse und vielleicht sogar Gesch\u00e4ftsmodelle kritische zu hinterfragen und auftauchende Wissensl\u00fccken systematisch zu schlie\u00dfen. Dieser Impuls gibt einen kompakten \u00dcberblick wie der Werkzeugkasten des Wissensmanagement und lernOS Individuen, Teams und Organisationen bei diesem Kraftakt helfen kann.</p>"},{"location":"1-1-dueckert/#lernos-wenn-wir-nur-wussten-was-wir-wissen-sollten","title":"lernOS - Wenn wir nur w\u00fcssten, was wir wissen (sollten)","text":""},{"location":"1-1-dueckert/#kurze-zusammenfassung-des-vortrags","title":"Kurze Zusammenfassung des Vortrags","text":"<p>Simon D\u00fcckert pr\u00e4sentiert einen innovativen Ansatz zum Wissensmanagement durch den praktischen Einsatz von KI-Tools. Er demonstriert live, wie K\u00fcnstliche Intelligenz als Sparringspartner f\u00fcr strategische Reflexion und Entwicklungsplanung eingesetzt werden kann. Dabei nutzt er die \"Future Backwards\"-Methode und zeigt auf, wie Organisationen ihre Wissensl\u00fccken identifizieren und schlie\u00dfen k\u00f6nnen. Der Vortrag verdeutlicht die Diskrepanz zwischen der rasanten technologischen Entwicklung und den noch immer hierarchischen Organisationsstrukturen des 20. Jahrhunderts.</p>"},{"location":"1-1-dueckert/#gliederung-und-aufbau-des-vortrags","title":"Gliederung und Aufbau des Vortrags","text":"<p>Der Vortrag gliedert sich in mehrere aufeinander aufbauende Abschnitte:</p> <p>1. Einleitung und Problemstellung - Aktuelle Herausforderungen durch rasante Entwicklungsdynamiken - Die vier Prinzipien von Ethan Mollick im Umgang mit KI</p> <p>2. Live-Demonstration: KI als Sparringspartner - Einrichtung eines Personal Context Files - Praktische Anwendung der Future Backwards-Methode - Analyse von Vergangenheit, Gegenwart und Zukunft des Wissensmanagements</p> <p>3. Reflexion organisationaler Herausforderungen - Identifikation von Wissensl\u00fccken und strukturellen Problemen - Vision und Anti-Vision f\u00fcr Wissensmanagement</p> <p>4. Ausblick auf zuk\u00fcnftige Entwicklungen - KI-Agenten und Model Context Protocol (MCP) - Integration von KI in bestehende Systeme</p>"},{"location":"1-1-dueckert/#die-vier-prinzipien-von-ethan-mollick","title":"Die vier Prinzipien von Ethan Mollick","text":""},{"location":"1-1-dueckert/#always-put-ai-at-the-table","title":"Always put AI at the table","text":"<p>\"Bei allem, was wir machen, die KI mit an den Tisch zu setzen\" - dieses erste Prinzip bildet die Grundlage f\u00fcr Simons Ansatz. Statt traditioneller PowerPoint-Pr\u00e4sentationen demonstriert er live die Arbeit mit KI-Tools. Die KI wird nicht als externes Werkzeug betrachtet, sondern als integraler Bestandteil des Arbeitsprozesses.</p> <p>Die praktische Umsetzung zeigt sich in der direkten Einbindung von Claude (Anthropic's KI) in den Vortrag. Simon l\u00e4dt sein Personal Context File hoch und arbeitet in Echtzeit mit der KI zusammen, um strategische Fragestellungen zu durchdenken. Dies verdeutlicht, wie KI von einem passiven Tool zu einem aktiven Arbeitspartner werden kann.</p>"},{"location":"1-1-dueckert/#human-in-the-loop-always-put-the-human-in-the-loop","title":"Human in the Loop - Always put the human in the loop","text":"<p>Das zweite Prinzip betont die unverzichtbare Rolle menschlicher Expertise: \"Bei dem, was rauskommt, vielleicht habt ihr die Erfahrung auch schon gemacht, da gibt es Dinge, die gut funktionieren und gut sind, aber letztendlich braucht es doch die menschliche Expertise, um einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen, stimmt das dann, was da steht oder was die KI ausgibt.\"</p> <p>Simon demonstriert dies durch kontinuierliche Bewertung und Einordnung der KI-Outputs. Er nutzt sein Fachwissen, um die Qualit\u00e4t und Relevanz der generierten Inhalte zu beurteilen und zeigt auf, wie wichtig die menschliche Validierung bleibt, auch wenn KI-Systeme immer ausgefeilter werden.</p>"},{"location":"1-1-dueckert/#anthropomorphismus-mit-bewusstsein","title":"Anthropomorphismus mit Bewusstsein","text":"<p>Das dritte Prinzip lautet: \"Rede mit der KI, als ob es ein Mensch w\u00e4re. Anthropomorphismus, aber in Klammern, sei dir aber immer bewusst, dass sie keiner ist.\" Simon warnt vor der Gefahr, KI-Systemen menschliche Eigenschaften zuzuschreiben: \"Da sagen Leute so Sachen wie, die KI denkt gerade nach oder was f\u00fchlt die wohl? Hat die schon Bewusstsein entwickelt? Also ich finde, das ist ganz wichtig zu sagen, das sind einfach nur Algorithmen. Das ist Statistik, da werden Dinge ausgerechnet und nach Wahrscheinlichkeiten Buchstaben ausgegeben. Da denkt \u00fcberhaupt nichts.\"</p> <p>Diese Klarstellung ist besonders wichtig, da sie hilft, realistische Erwartungen an KI-Systeme zu entwickeln und deren Grenzen zu verstehen.</p>"},{"location":"1-1-dueckert/#das-problem-der-wissenslucken-in-organisationen","title":"Das Problem der Wissensl\u00fccken in Organisationen","text":""},{"location":"1-1-dueckert/#strukturelle-defizite-im-deutschen-wirtschaftssystem","title":"Strukturelle Defizite im deutschen Wirtschaftssystem","text":"<p>Simon identifiziert ein fundamentales Problem: \"Wir als Land, was eigentlich nur Wissen und Ideen als Ressource hat, wir sitzen nicht auf \u00d6l und auf Diamanten nicht. Dann sind wir heute noch ziemlich stark von so organisationalen Strukturen gepr\u00e4gt, wie die vor 100 Jahren auch schon waren. Sehr hierarchisch, \u00fcberall gibt es mal so ein bisschen agile Inseln und so weiter.\"</p> <p>Diese Analyse zeigt die Diskrepanz zwischen den Anforderungen einer Wissensgesellschaft und den noch immer vorherrschenden industriezeitalterlichen Organisationsformen auf. Deutschland als ressourcenarmes Land ist besonders auf effektives Wissensmanagement angewiesen, nutzt aber seine Potentiale nicht optimal.</p>"},{"location":"1-1-dueckert/#mangelnde-verankerung-von-wissensmanagement","title":"Mangelnde Verankerung von Wissensmanagement","text":"<p>Ein zentrales Problem sieht Simon in der unzureichenden institutionellen Verankerung: \"Das Thema Wissensmanagement aus meiner Sicht ist eigentlich da eine andere Brille drauf, ist aber in den Organisationen \u00fcberhaupt nicht so verankert und vor allen Dingen auch nicht mit Ressourcen versehen, wie wir das eigentlich br\u00e4uchten. Das hei\u00dft, da wird mal hier ein Projekt gemacht und hier war ein Werkstatt und da googelt dann mal, was Wissensmanagement ist, aber es ist nicht in den Zielvereinbarungen von den F\u00fchrungskr\u00e4ften. Es ist nicht bonusrelevant. Es gibt keine Abteilung oder Stabsstelle.\"</p> <p>Diese Beobachtung verdeutlicht, dass Wissensmanagement oft als Nebenaktivit\u00e4t behandelt wird, anstatt als strategische Kernfunktion der Organisation.</p>"},{"location":"1-1-dueckert/#ki-als-einstein-in-der-hosentasche","title":"KI als \"Einstein in der Hosentasche\"","text":""},{"location":"1-1-dueckert/#zugang-zu-weltwissen","title":"Zugang zu Weltwissen","text":"<p>Simon verwendet eine einpr\u00e4gsame Metaphor: \"Das, was ihr kriegt mit so einem LLM ist, ihr kriegt den kleinen Einstein in der Hosentasche, der ganz flei\u00dfig das ganze Internet durchgelesen hat. Und alle Trends und alle Gartner-Studien und alle HBA-Artikel und alles wei\u00df und kennt. Und dieses Wissen k\u00f6nnt ihr euch zug\u00e4nglich machen, um eure Wissensl\u00fccken zu schlie\u00dfen.\"</p> <p>Diese Darstellung macht deutlich, welches Potential in der Nutzung von Large Language Models liegt. Sie bieten Zugang zu einem enormen Wissensschatz, der weit \u00fcber das hinausgeht, was einzelne Berater oder Experten liefern k\u00f6nnen.</p>"},{"location":"1-1-dueckert/#uberlegenheit-gegenuber-traditioneller-beratung","title":"\u00dcberlegenheit gegen\u00fcber traditioneller Beratung","text":"<p>Die Vorteile werden konkret benannt: \"Und das ist viel, viel mehr, als wenn ihr ein oder f\u00fcnf oder zehn Berater zu einem Thema einkauft. Ihr kriegt den Querschnitt des Weltwissens zu euren Fingerspitzen.\"</p> <p>Diese Aussage positioniert KI nicht als Ersatz f\u00fcr menschliche Expertise, sondern als Erg\u00e4nzung, die einen viel breiteren Wissenshorizont er\u00f6ffnet.</p>"},{"location":"1-1-dueckert/#die-future-backwards-methode-mit-ki","title":"Die Future Backwards-Methode mit KI","text":""},{"location":"1-1-dueckert/#ruckblick-entwicklung-der-letzten-20-jahre","title":"R\u00fcckblick: Entwicklung der letzten 20 Jahre","text":"<p>Simon demonstriert, wie KI bei der historischen Analyse helfen kann: \"Und das ist was, was LLMs super k\u00f6nnen. Die sind auf dem ganzen Internet-Content oder sehr viel Internet-Content trainiert und dann kann ich sehr sch\u00f6n sagen, dein Knowledge Cut-Off-Date ist zwar Herbst 2024, aber stelle dir mal vor, es ist 1970. Wie w\u00fcrde Wissensmanagement da aussehen?\"</p> <p>Die R\u00fcckschau zeigt kontinuierliche Themen auf, die das Wissensmanagement seit Jahrzehnten besch\u00e4ftigen, aber noch immer nicht gel\u00f6st sind. Dies verdeutlicht die Langsamkeit organisationaler Ver\u00e4nderungen im Vergleich zur technologischen Entwicklung.</p>"},{"location":"1-1-dueckert/#zukunftsvision-heaven-szenario","title":"Zukunftsvision: Heaven-Szenario","text":"<p>F\u00fcr die Zukunftsvision schl\u00e4gt die KI konkrete Strukturen vor, wie die Einrichtung von Chief Knowledge Officer-Positionen und die Investition von \"drei bis f\u00fcnf Prozent des Umsatzes f\u00fcr das Thema Wissensmanagement\". Simon kommentiert: \"Wo ich sage, wenn ich das ernsthaft machen will, kann ich nicht mit dem Werkstudent, der einen Tag die Woche kommt, Wissensmanagement machen. Oder kann das so nebenher, jeder macht das als Corporate Hobby.\"</p> <p>Diese Vision macht deutlich, welche Ressourcen und strukturellen Ver\u00e4nderungen n\u00f6tig w\u00e4ren, um Wissensmanagement wirklich erfolgreich zu implementieren.</p>"},{"location":"1-1-dueckert/#anti-vision-hell-szenario","title":"Anti-Vision: Hell-Szenario","text":"<p>Das negative Szenario umfasst Probleme wie kognitiven Overload, digitale Abh\u00e4ngigkeit und Knowledge Silos. Besonders relevant ist der Aspekt des \"Brain Drain\": \"Hier so Brain Drain, jetzt nach Pandemie stellt man fest, viele Leute wechseln die Organisationen, also so Talentflucht wegen schlechter Wissenskultur. Die guten Talente in der Zukunft, wenn sie immer knapper werden jetzt durch demografischen Wandel, die gehen nat\u00fcrlich dahin, wo sie gute Arbeitsbedingungen vorfinden und eine gute Wissenskultur vorfinden.\"</p>"},{"location":"1-1-dueckert/#technologische-zukunft-agenten-und-mcp","title":"Technologische Zukunft: Agenten und MCP","text":""},{"location":"1-1-dueckert/#von-passiven-zu-aktiven-ki-systemen","title":"Von passiven zu aktiven KI-Systemen","text":"<p>Simon skizziert die n\u00e4chste Entwicklungsstufe: \"Dieser Schritt von KI und Sprachmodelle sind passiv. Hinzu, die werden aktive Agenten, die irgendwas tun k\u00f6nnen, denen ich eine Aufgabe gebe, dann gehen die weg, auch wieder wie die Werkstudenten, Werkstudentin oder Werkstudentin, dann kommen die wieder, haben es gemacht und sage, ich passt nicht, dann gehen die wieder weg.\"</p> <p>Diese Entwicklung hin zu autonomen KI-Agenten wird die Art, wie wir mit Technologie arbeiten, fundamental ver\u00e4ndern.</p>"},{"location":"1-1-dueckert/#model-context-protocol-als-game-changer","title":"Model Context Protocol als Game Changer","text":"<p>Das Model Context Protocol wird als revolution\u00e4re Entwicklung dargestellt: \"Das ist ein Standard von Entropic, wo man jetzt sozusagen ganz viele Quellen an diese LLMs anschlie\u00dfen kann.\" Simon vergleicht es mit USB: \"Also es gibt so das gefl\u00fcgelt Wort von MCP als USB-Stecker f\u00fcr die KI. USB war so eine Revolution, alles was ihr anschlie\u00dft, Headset, Ventilator, Lautsprecher ist alles USB und diese Rolle wird MCP spielen.\"</p> <p>Die Integration von MCP in Windows 11 wird weitreichende Konsequenzen haben: \"Das hei\u00dft, ihr werdet mit jedem Excel-File, mit jeder PowerPoint-Pr\u00e4sentation, mit jeder Datenbank, mit ganzen GitHub-Repos \u00fcber den MCP-Standard sprechen k\u00f6nnen.\"</p>"},{"location":"1-1-dueckert/#praktische-umsetzung-und-personal-context-files","title":"Praktische Umsetzung und Personal Context Files","text":""},{"location":"1-1-dueckert/#kontextualisierung-der-ki-interaktion","title":"Kontextualisierung der KI-Interaktion","text":"<p>Ein wichtiger praktischer Aspekt ist die Vorbereitung der KI-Systeme: \"Das hei\u00dft insbesondere, wenn ihr halt mit verschiedenen KIs promptet, ist das relativ sinnvoll, sich so ein, nennt sich technisch Personal Context File zu machen. Also ein File, was eigentlich euren Kontext beschreibt. Wer bin ich? Was ist mein Lernstil? Woran arbeite ich gerade? In welchen Projekten bin ich drin?\"</p> <p>Diese Kontextualisierung ist entscheidend f\u00fcr die Qualit\u00e4t der KI-Outputs und macht die Interaktion effizienter und zielgerichteter.</p>"},{"location":"1-1-dueckert/#das-problem-des-memory-loss","title":"Das Problem des \"Memory Loss\"","text":"<p>Simon beschreibt eine grundlegende Herausforderung: \"Ein bisschen Problem bei diesen Chats ist ja immer, die kennen einen nicht. Sobald ihr auf neuer Chat klickt, seid ihr sozusagen wieder komplett mit einem, wer kennt noch Man in Black, geblitztingst. Also ihr seid sofort mit dem geblitztingsten Werkstudenten da, der nichts von euch wei\u00df.\"</p> <p>Diese Analogie verdeutlicht die Notwendigkeit, KI-Systeme kontinuierlich mit relevantem Kontext zu versorgen.</p>"},{"location":"1-1-dueckert/#handlungsempfehlungen-und-call-to-actions","title":"Handlungsempfehlungen und Call to Actions","text":""},{"location":"1-1-dueckert/#sofortiger-einstieg-in-ki-tools","title":"Sofortiger Einstieg in KI-Tools","text":"<p>Simon ermutigt zur direkten Anwendung: \"Sprecht mich gerne an. Das sind alles Sachen, die nicht erfunden oder Raumschiff Enterprise oder gefakt sind. F\u00fcr mich war jetzt auch die Pr\u00e4sentation ohne Netz und doppelten Boden.\" </p> <p>Die Live-Demonstration soll zeigen, dass diese Technologien bereits heute verf\u00fcgbar und einsetzbar sind.</p>"},{"location":"1-1-dueckert/#aufbau-von-ki-kompetenz","title":"Aufbau von KI-Kompetenz","text":"<p>Der Vortrag appelliert daran, sich aktiv mit verschiedenen Aspekten der KI-Entwicklung auseinanderzusetzen, auch wenn es \u00fcberw\u00e4ltigend erscheinen mag: \"Selbst im Thema KI gibt es so viel mehr Subthemen, mit denen man sich jetzt aktuell besch\u00e4ftigen m\u00fcsste, dass man diese typische Fear of Missing Out, also man muss irgendwie das f\u00fcr sich sortiert haben.\"</p>"},{"location":"1-1-dueckert/#experimentelles-lernen","title":"Experimentelles Lernen","text":"<p>Simon betont die Wichtigkeit des praktischen Ausprobierens: \"Wir haben hier ganz viel Platz, setzen uns hin, auch in der Abendveranstaltung und k\u00f6nnen uns das alle in Ruhe anschauen.\"</p>"},{"location":"1-1-dueckert/#strategische-organisationsentwicklung","title":"Strategische Organisationsentwicklung","text":"<p>F\u00fcr Organisationen empfiehlt Simon eine systematische Herangehensweise an Wissensmanagement, die \u00fcber Einzelprojekte hinausgeht und strukturelle Ver\u00e4nderungen umfasst.</p>"},{"location":"1-1-dueckert/#beschaftigung-mit-mcp","title":"Besch\u00e4ftigung mit MCP","text":"<p>Als konkrete technische Empfehlung gibt Simon mit: \"Also wenn jemand noch nie was von MCP geh\u00f6rt hat, besch\u00e4ftigt euch da mal damit.\" Diese Technologie wird in naher Zukunft die Art der KI-Nutzung fundamental ver\u00e4ndern.</p>"},{"location":"1-1-dueckert/#fazit","title":"Fazit","text":"<p>Der Vortrag zeigt eindrucksvoll, wie KI bereits heute als strategischer Partner f\u00fcr Reflexion und Entwicklung eingesetzt werden kann. Simon demonstriert nicht nur die technischen M\u00f6glichkeiten, sondern auch die notwendige kritische Haltung im Umgang mit KI-Systemen. Seine Live-Demonstration macht deutlich, dass die Zukunft des Wissensmanagements in der intelligenten Kombination menschlicher Expertise mit KI-Unterst\u00fctzung liegt.</p> <p>Die vier Prinzipien von Ethan Mollick bieten dabei einen praktischen Rahmen f\u00fcr den verantwortungsvollen Umgang mit KI. Besonders wichtig ist die Erkenntnis, dass KI nicht menschliche Intelligenz ersetzt, sondern erweitert und dass der \"Human in the Loop\" unverzichtbar bleibt.</p> <p>F\u00fcr Organisationen ergibt sich die dringende Notwendigkeit, Wissensmanagement von einer Nebenaktivit\u00e4t zu einer strategischen Kernfunktion zu entwickeln. Dies erfordert nicht nur technische L\u00f6sungen, sondern fundamentale strukturelle und kulturelle Ver\u00e4nderungen.</p> <p>Die vorgestellten Zukunftstechnologien wie KI-Agenten und das Model Context Protocol werden die Arbeitswelt in den n\u00e4chsten Jahren erheblich ver\u00e4ndern. Wer diese Entwicklungen proaktiv mitgestaltet, wird entscheidende Wettbewerbsvorteile erlangen.</p>"},{"location":"1-2-laugwitz/","title":"Bettina Laugwitz - Mind the AI Safety Gap","text":""},{"location":"1-2-laugwitz/#bettina-laugwitz-mind-the-ai-safety-gap","title":"Bettina Laugwitz - Mind the AI Safety Gap","text":"<p>Safety im Sinne von \u201cAI soll so konstruiert sein und verwendet werden, dass sie nicht sch\u00e4dlich f\u00fcr Menschen ist\u201d, da spielen ethische Prinzipien eine wichtige Rolle, aber auch \u201cAI Literacy\u201d, die allen Beteiligten erm\u00f6glicht, Risiken, Grenzen und M\u00f6glichkeiten bewusst abzuw\u00e4gen.</p>"},{"location":"1-2-laugwitz/#mind-the-ai-safety-gap-ki-sicherheit-und-ethik-in-der-praxis","title":"Mind the AI Safety Gap - KI-Sicherheit und Ethik in der Praxis","text":""},{"location":"1-2-laugwitz/#kurze-zusammenfassung","title":"Kurze Zusammenfassung","text":"<p>Bettina Laugwitz von SAP pr\u00e4sentierte einen umfassenden \u00dcberblick \u00fcber AI Safety und KI-Ethik, wobei sie die Parallelen zwischen der Entwicklung der Automobilindustrie und der heutigen KI-Revolution aufzeigte. Der Vortrag behandelte die drei Grundpfeiler vertrauensw\u00fcrdiger KI - Rechtm\u00e4\u00dfigkeit, Robustheit und Ethik - und stellte SAPs Ansatz zur verantwortungsvollen KI-Entwicklung vor. Durch anschauliche Beispiele verdeutlichte sie sowohl die Potenziale als auch die Risiken aktueller KI-Technologien und pr\u00e4sentierte konkrete L\u00f6sungsans\u00e4tze f\u00fcr die Implementierung ethischer KI-Systeme.</p>"},{"location":"1-2-laugwitz/#gliederung-und-aufbau-des-vortrags","title":"Gliederung und Aufbau des Vortrags","text":"<p>Der Vortrag folgte einer strukturierten 3x3-Gliederung:</p> <p>Was: Definition und Abgrenzung von KI-Sicherheit und KI-Ethik Warum: Begr\u00fcndung der Notwendigkeit von AI Safety Wie: Praktische Umsetzungsans\u00e4tze und SAPs Responsible AI Framework</p> <p>Die Pr\u00e4sentation nutzte durchgehend die Analogie zur Automobilentwicklung, beginnend mit Bertha Benz' historischer Fahrt 1888, um die gesellschaftlichen Auswirkungen disruptiver Technologien zu verdeutlichen.</p>"},{"location":"1-2-laugwitz/#was-ist-ki-sicherheit-und-ai-safety","title":"Was ist KI-Sicherheit und AI Safety?","text":"<p>Laugwitz etablierte zun\u00e4chst eine klare begriffliche Grundlage und betonte die Unterscheidung zwischen \"Security\" (sicher gebaut) und \"Safety\" (sicher zu verwenden). \"Also es geht im Grunde darum, KI so zu gestalten und so zu entwickeln, dass es keinen Schaden anrichtet. Also dass sie nicht Menschen, Umwelt, gesellschaftliche Beeintr\u00e4chtigungen erzeugt.\"</p> <p>Die Referentin entwickelte eine Analogie zum Stra\u00dfenverkehr, um die verschiedenen Sicherheitsebenen zu verdeutlichen:</p> <ul> <li>Rechtliche Compliance: Wie Verkehrsteilnehmer Gesetze einhalten m\u00fcssen</li> <li>Technische Robustheit: Wie funktionierende Bremsen notwendig sind</li> <li>Ethische Prinzipien: Wie R\u00fccksichtnahme \u00fcber gesetzliche Vorgaben hinausgeht</li> </ul> <p>Diese Dreiteilung basiert auf den \"Guidelines for Trustworthy AI\" der Europ\u00e4ischen Kommission von 2018, die drei Grundpfeiler definiert: \"Trustworthy AI needs to be rechtm\u00e4\u00dfig, robust und ethisch.\"</p>"},{"location":"1-2-laugwitz/#kategorisierung-von-ki-systemen","title":"Kategorisierung von KI-Systemen","text":"<p>Ein wesentlicher Teil der Pr\u00e4sentation widmete sich der systematischen Einordnung verschiedener KI-Technologien:</p> <p>K\u00fcnstliche Intelligenz (\u00dcberbegriff): - Umfasst alle Systeme mit menschen\u00e4hnlichen Verhaltensweisen - Schlie\u00dft auch regelbasierte Expertensysteme ein</p> <p>Maschinelles Lernen: - Systeme, die sich durch Erfahrung oder Daten weiterentwickeln - Klassifizierung und Kategorisierung basierend auf Wahrscheinlichkeiten - Beispiele: Medizinische Diagnose, Kreditbewertung, Bilderkennung</p> <p>Generative KI: - Erzeugt neue Inhalte - \"Wichtiger Unterschied, der nicht allen immer so klar ist\" - Fokus auf plausible Ausgaben, nicht auf Wahrheit</p> <p>KI-Agenten: - Komplexere Abl\u00e4ufe mit Planungsf\u00e4higkeiten - Kooperation mit anderen Agenten - Tool-Verwendung f\u00fcr komplexe Aufgaben</p>"},{"location":"1-2-laugwitz/#warum-ki-sicherheit-jetzt-wichtig-ist","title":"Warum KI-Sicherheit jetzt wichtig ist","text":"<p>Laugwitz argumentierte mit drei Hauptgr\u00fcnden f\u00fcr die Dringlichkeit des Themas:</p>"},{"location":"1-2-laugwitz/#dynamische-systementwicklung","title":"Dynamische Systementwicklung","text":"<p>\"Das Weiterentwickeln von den Systemen durch Daten und Erfahrungen f\u00fchrt halt dazu, dass es eine Dynamik gibt, dass die Systeme nicht einfach so sind, wie man so fertig programmiert hat, ausgeliefert hat und dann sind sie so sicher und robust bis zum n\u00e4chsten Upgrade, sondern man muss es eben im Auge behalten.\"</p>"},{"location":"1-2-laugwitz/#skalierungseffekte","title":"Skalierungseffekte","text":"<p>Die Referentin nutzte die Automobilgeschichte als Metapher: \"Das ist das einzige Auto, was au\u00dferhalb von Mannheim da herumf\u00e4hrt. Das einzige Auto, das da herumf\u00e4hrt, ist jetzt noch mal kein gro\u00dfes Risiko f\u00fcr andere Menschen, f\u00fcr die Umwelt. Es stellt kein gro\u00dfes Risiko dar. Es wurden es aber mehr und immer mehr. Und jetzt heute sind es mehr als eine Milliarde Autos, Kraftfahrzeuge, die in diesem Moment auf der Weltkugel herumfahren.\"</p> <p>Sie wagte die \"steile These, dass k\u00fcnstliche Intelligenz, so wie wir es jetzt heute erleben, \u00e4hnlich disruptiv sein kann wie diese Technologie. Mit gro\u00dfen Auswirkungen. Das Tempo ist atemberaubend und deswegen auch sehr wichtig, ein Auge drauf zu haben.\"</p>"},{"location":"1-2-laugwitz/#begrenzte-ki-literacy-und-bias-problematik","title":"Begrenzte KI-Literacy und Bias-Problematik","text":"<p>Anhand praktischer Beispiele demonstrierte Laugwitz die Grenzen aktueller KI-Systeme:</p> <ul> <li>Mangelndes Weltwissen: Generierung unrealistischer Bilder (zerbrochene Eier)</li> <li>Gesellschaftliche Verzerrungen: Gender-Bias bei Berufsdarstellungen (Arzt vs. Krankenschwester)</li> </ul> <p>\"Also in den Daten gibt es eine Verzerrung, die sind Jahrzehnte alt, spiegelt vielleicht eine gesellschaftliche Realit\u00e4t von vor 30, 40 Jahren wieder, aber auch nicht repr\u00e4sentativ und so weiter.\"</p>"},{"location":"1-2-laugwitz/#saps-responsible-ai-framework","title":"SAPs Responsible AI Framework","text":"<p>Laugwitz pr\u00e4sentierte SAPs dreis\u00e4uliges Modell f\u00fcr verantwortungsvolle KI:</p>"},{"location":"1-2-laugwitz/#ki-compliance","title":"KI-Compliance","text":"<ul> <li>Einhaltung globaler Vorschriften und Gesetze</li> <li>Anpassung an verschiedene Rechtsr\u00e4ume</li> </ul>"},{"location":"1-2-laugwitz/#ki-sicherheit","title":"KI-Sicherheit","text":"<ul> <li>Robuste Implementierung</li> <li>Schutz vor Manipulation und Hacking</li> <li>Zuverl\u00e4ssige Funktionsweise</li> </ul>"},{"location":"1-2-laugwitz/#ki-ethik","title":"KI-Ethik","text":"<ul> <li>Ethische Prinzipien f\u00fcr gute KI-Systeme</li> <li>Verantwortungs\u00fcbernahme f\u00fcr Systemverhalten</li> </ul>"},{"location":"1-2-laugwitz/#organisatorische-umsetzung-bei-sap","title":"Organisatorische Umsetzung bei SAP","text":"<p>Die Referentin betonte SAPs langj\u00e4hrige Expertise: \"Das Thema ist schon wirklich ganz lange bei uns ein wichtiges Thema und hat sich \u00fcber die letzten Jahre aufgebaut und ausgebaut, sodass wir jetzt ein gro\u00dfes, hohes Level an Organisational Maturity haben, was das Thema KI-Ethik betrifft.\"</p> <p>Strukturelle Elemente: - Global AI Ethics Policy mit definierten Rollen und Verantwortlichkeiten - KI-Ethik-Bewertungsprozess in der Produktentwicklung - Online-Kurse f\u00fcr Mitarbeiterbildung - Kontinuierliche Risikoanalyse und -minimierung</p>"},{"location":"1-2-laugwitz/#drei-kernanforderungen-ethischer-ki","title":"Drei Kernanforderungen ethischer KI","text":""},{"location":"1-2-laugwitz/#menschliche-kontrolle-und-selbstbestimmung","title":"Menschliche Kontrolle und Selbstbestimmung","text":"<p>\"Es geht immer darum, dass der Mensch die Maschine unter Kontrolle hat und nicht umgekehrt.\" Die Referentin betonte die Bedeutung von \"Human in the Loop\"-Konzepten und die bewusste Entscheidung, an welchen Stellen menschliche Intervention erforderlich ist.</p>"},{"location":"1-2-laugwitz/#fairness-und-nichtdiskriminierung","title":"Fairness und Nichtdiskriminierung","text":"<p>Besonders relevant in HR-Anwendungen, um Verzerrungen bei Bewerbungsverfahren zu vermeiden. Die systematische Analyse und Korrektur von Bias in Trainingsdaten und Algorithmen steht im Fokus.</p>"},{"location":"1-2-laugwitz/#transparenz-und-erklarbarkeit","title":"Transparenz und Erkl\u00e4rbarkeit","text":"<p>\"Da geht es darum, dass Menschen die M\u00f6glichkeit haben m\u00fcssen zu verstehen, was macht die Maschine jetzt eigentlich, so gut es halt geht.\" Obwohl KI-Systeme oft als Blackbox funktionieren, m\u00fcssen Methoden entwickelt werden, um: - Systemverantwortlichen Einblicke in die Funktionsweise zu geben - Anwendern die Bewertung von KI-Empfehlungen zu erm\u00f6glichen - Fachexperten die Validierung von Ergebnissen zu erlauben</p>"},{"location":"1-2-laugwitz/#handlungsempfehlungen-und-call-to-actions","title":"Handlungsempfehlungen und Call to Actions","text":""},{"location":"1-2-laugwitz/#fur-organisationen","title":"F\u00fcr Organisationen","text":"<ul> <li>Aufbau organisatorischer Strukturen: Etablierung von Rollen, Verantwortlichkeiten und Prozessen f\u00fcr KI-Ethik</li> <li>Implementierung von Bewertungsprozessen: Systematische Risikoanalyse bereits in der Konzeptionsphase von KI-Anwendungen</li> <li>Kontinuierliche Weiterbildung: Aufbau von KI-Literacy in der gesamten Organisation</li> </ul>"},{"location":"1-2-laugwitz/#fur-entwickler-und-produktteams","title":"F\u00fcr Entwickler und Produktteams","text":"<ul> <li>Fr\u00fchzeitige Ethik-Integration: \"Wenn man eine Anwendung definiert, sich \u00fcberlegt, in welche Anwendung wollen wir denn KI mit einbauen, dass man sich da schon dar\u00fcber Gedanken macht, was k\u00f6nnten Risiken sein\"</li> <li>Human-in-the-Loop Design: Bewusste Entscheidungen \u00fcber Automatisierungsgrade</li> <li>Transparenz-Features: Entwicklung erkl\u00e4rbarer KI-Funktionen</li> </ul>"},{"location":"1-2-laugwitz/#fur-die-gesellschaft","title":"F\u00fcr die Gesellschaft","text":"<ul> <li>Wachsamkeit bewahren: \"Warum sollten wir also wachsam bleiben\" - kontinuierliche Beobachtung der KI-Entwicklung</li> <li>KI-Literacy f\u00f6rdern: Verbesserung des allgemeinen Verst\u00e4ndnisses f\u00fcr KI-Technologien und deren Grenzen</li> <li>Ethische Standards entwickeln: Partizipation an gesellschaftlichen Diskussionen \u00fcber KI-Ethik</li> </ul>"},{"location":"1-2-laugwitz/#spezifische-ressourcen-empfehlungen","title":"Spezifische Ressourcen-Empfehlungen","text":"<p>Laugwitz verwies mehrfach auf konkrete Hilfsmittel: - SAP Responsible AI Website: Umfassende Dokumentation und Downloads - AI Ethics Handbook: Praktischer Leitfaden f\u00fcr die Implementierung - Online-Kurse: Strukturierte Weiterbildungsm\u00f6glichkeiten - UNESCO-Empfehlungen: Internationale Standards als Orientierung</p>"},{"location":"1-2-laugwitz/#historische-parallelen-und-zukunftsperspektiven","title":"Historische Parallelen und Zukunftsperspektiven","text":"<p>Die durchg\u00e4ngige Analogie zur Automobilentwicklung verdeutlichte wichtige Prinzipien:</p> <p>Innovation vor Regulation: Wie der Dreipunkt-Sicherheitsgurt 1959 erfunden und erst 1973 gesetzlich vorgeschrieben wurde, entstehen auch bei KI oft technische L\u00f6sungen vor rechtlichen Rahmen.</p> <p>Schrittweise Sicherheitsverbesserungen: Von Sicherheitsglas in den 1920ern bis zu modernen Fahrassistenzsystemen zeigt sich, wie kontinuierliche Innovation Sicherheitsstandards verbessert.</p> <p>Gesellschaftliche Transformation: Die Entwicklung von einem einzelnen Motorwagen zu \u00fcber einer Milliarde Fahrzeugen ver\u00e4nderte Gesellschaft, Gesetze und Technologie fundamental - ein Muster, das sich bei KI wiederholen k\u00f6nnte.</p> <p>Der Vortrag schloss mit einem optimistischen Ausblick: \"Das Thema ist so spannend und so interessant. Ich bin jeden Tag sehr begeistert und begl\u00fcckt, dass ich daran arbeiten darf, weil es auch so vielf\u00e4ltig ist und gleichzeitig auch so relevant.\"</p> <p>Diese Begeisterung f\u00fcr das Thema, kombiniert mit praktischen L\u00f6sungsans\u00e4tzen und klaren Handlungsempfehlungen, machte deutlich, dass KI-Sicherheit nicht nur eine technische Herausforderung, sondern eine gesellschaftliche Gestaltungsaufgabe ist, die proaktives Handeln aller Beteiligten erfordert.</p>"},{"location":"2-0-lightning-talks/","title":"Lightning Talks","text":""},{"location":"2-1-hirsch/","title":"Nele Hirsch - Modellierung als 'Mind the knowledge gap'-Ansatz bei der Interaktion mit KI-Sprachmodellen","text":""},{"location":"2-1-hirsch/#nele-hirsch-modellierung-als-mind-the-knowledge-gap-ansatz-bei-der-interaktion-mit-ki-sprachmodellen","title":"Nele Hirsch - Modellierung als 'Mind the knowledge gap'-Ansatz bei der Interaktion mit KI-Sprachmodellen","text":"<p>Der Ansatz der Modellierung (= sich seiner eigenen mentalen Modelle bewusst werden, diese reflektieren und weiter entwickeln) kann sehr gut als Grundlage zur Interaktion mit KI-Sprachmodellen genutzt werden. Auf diese Weise wird ausgehend von bestehendem Wissen in Interaktion mit KI-Sprachmodellen weiter gelernt. Ich werde vorstellen, wie das praktisch aussehen kann und von meinen Erfahrungen mit dem Ansatz berichten.</p> <p>Der Vortrag behandelt einen p\u00e4dagogischen Ansatz zur sinnvollen Nutzung von KI-Sprachmodellen im Lernprozess. Die Referentin Nele stellt ein dreistufiges Modell vor, das verhindert, dass Lernende von der F\u00fclle der KI-generierten Informationen \u00fcberw\u00e4ltigt werden. Stattdessen soll eigenes Wissen zun\u00e4chst externalisiert, dann mit KI-Unterst\u00fctzung bearbeitet und schlie\u00dflich reflektiert werden. Der Ansatz zielt darauf ab, KI als Sparringpartner zu nutzen, der beim Verkn\u00fcpfen neuen Wissens mit bereits vorhandenem hilft.</p> <p>Der Vortrag folgt einer klaren Struktur: - Einleitende Kritik an oberfl\u00e4chlicher KI-Bewunderung - Vorstellung des dreistufigen Lernmodells - Praktische Veranschaulichung durch konkrete Beispiele - Demonstration anhand einer Mobile Learning-Mindmap - Alternative Methoden und Ausblick auf erweiterte Anwendungen</p>"},{"location":"2-1-hirsch/#die-kernproblematik-ki-erfolg-bedeutet-nicht-automatisch-menschliches-lernen","title":"Die Kernproblematik: KI-Erfolg bedeutet nicht automatisch menschliches Lernen","text":"<p>Die Referentin beginnt mit einer wichtigen Differenzierung zwischen technologischem Fortschritt und menschlichem Lernzuwachs. Sie stellt fest: \"ChatGPD besteht jetzt sogar das feirische Abitur. Da kann man riesig applaudieren und sagen, toll, dass ChatGPD das kann. Wir freuen uns ja auch, wenn Technologie sich weiterentwickelt. Aber im Kern ist es ja doch so, wenn ChatGPD oder irgendein anderes KI-Sprachmodell irgendwas Tolles hinkriegt, dann ist davon ja noch kein einziger Mensch schlauer, kl\u00fcger, kompetenter, f\u00e4higer geworden.\"</p> <p>Diese Aussage bildet das Fundament f\u00fcr den gesamten p\u00e4dagogischen Ansatz. Sie verdeutlicht, dass: - Technologische Leistungen nicht automatisch zu menschlichem Kompetenzzuwachs f\u00fchren - Ein bewusster Umgang mit KI-Tools erforderlich ist - Der Fokus auf den tats\u00e4chlichen Lernprozess des Menschen gelegt werden muss - Die Gefahr besteht, von KI-Erfolgen geblendet zu werden, ohne selbst davon zu profitieren</p>"},{"location":"2-1-hirsch/#das-dreistufige-lernmodell-externalisierung-bearbeitung-reflexion","title":"Das dreistufige Lernmodell: Externalisierung - Bearbeitung - Reflexion","text":"<p>Das Herzst\u00fcck des Vortrags bildet ein strukturiertes Lernmodell, das in drei aufeinander aufbauenden Schritten funktioniert:</p> <p>Schritt 1: Externalisierung des eigenen Wissens \"Man geht so vor, dass man als erstes sagt, was habe ich \u00fcberhaupt in meinem Kopf und versucht es zu externalisieren. Also irgendwie f\u00fcr sich, f\u00fcr andere sichtbar zu machen.\"</p> <p>In dieser Phase geht es darum: - Das vorhandene Wissen bewusst zu machen - Gedanken und Konzepte nach au\u00dfen zu bringen - Eine Basis f\u00fcr die weitere Arbeit zu schaffen - Klarheit \u00fcber den eigenen Wissensstand zu gewinnen</p> <p>Schritt 2: Bearbeitung und Entwicklung \"Der wirkliche Lernprozess ist dann dieses, dass ich an diesem, was ich externalisiert habe, so ein bisschen rumbasteln kann\"</p> <p>Diese Phase umfasst: - Aktive Auseinandersetzung mit dem externalisierten Wissen - Experimentieren und Ausprobieren - Weiterentwicklung der urspr\u00fcnglichen Ideen - Praktische Umsetzung und Anpassung</p> <p>Schritt 3: Reflexion und Optimierung \"im dritten Schritt versuche ich dann nat\u00fcrlich noch zu reflektieren, also wie passte das jetzt, wie habe ich gelernt, wie k\u00f6nnte ich das das n\u00e4chste Mal vielleicht noch schlauer machen.\"</p> <p>Der Reflexionsschritt beinhaltet: - Bewertung des Lernprozesses - Analyse der angewandten Methoden - Identifikation von Verbesserungsm\u00f6glichkeiten - Vorbereitung f\u00fcr zuk\u00fcnftige Lernprozesse</p>"},{"location":"2-1-hirsch/#praktische-veranschaulichung-durch-konkrete-beispiele","title":"Praktische Veranschaulichung durch konkrete Beispiele","text":"<p>Um das abstrakte Modell greifbar zu machen, verwendet die Referentin anschauliche Beispiele aus dem praktischen Bereich: \"Man kann sich das Ganze ziemlich gut plastisch vorstellen, wenn man es so mit praktischen, konkreten Sachen zu tun hat. Also sowas wie, ich will jetzt irgendwie einen kleinen Stromkreislauf aufbauen oder ich will eine Br\u00fccke bauen.\"</p> <p>Diese Beispiele verdeutlichen: - Das Zusammenf\u00fcgen verschiedener Komponenten entspricht der Externalisierung - Das Testen und Anpassen entspricht der Bearbeitungsphase - Die Bewertung des Ergebnisses entspricht der Reflexion - Fehlschl\u00e4ge sind Teil des Lernprozesses: \"Wenn das Teil zusammenst\u00fcrzt, sage ich, passt doch nicht\"</p>"},{"location":"2-1-hirsch/#die-rolle-der-ki-im-lernprozess-sparringpartner-statt-abkurzung","title":"Die Rolle der KI im Lernprozess: Sparringpartner statt Abk\u00fcrzung","text":"<p>Ein zentraler Punkt des Vortrags ist die Warnung vor dem oberfl\u00e4chlichen Umgang mit KI-Tools. Die Referentin identifiziert eine \"ganz, ganz gro\u00dfe Gefahr bei KI-Stachmodellen\" aus p\u00e4dagogischer Sicht: \"dass wir verleitet werden, eher Abk\u00fcrzungen zu machen und so ein bisschen auch verleitet werden, wow, da ist das riesige Wissen, was da eigentlich drinnen liegt und ich kann einfach klick, klick, klick, klick und das wird mir alles so ein bisschen zugeworfen\"</p> <p>Die L\u00f6sung liegt in der bewussten Integration von KI in den Lernprozess: - KI als Werkzeug zur Bewusstmachung eigenen Wissens: \"hilf mir doch mal rauszufinden, was ich eigentlich kann\" - KI als Sparringpartner f\u00fcr die Bearbeitung externalisierter Inhalte - KI zur Unterst\u00fctzung der Reflexion \u00fcber Lernprozesse - Verkn\u00fcpfung neuer Informationen mit vorhandenem Wissen: \"damit ich wirklich was damit anfangen kann, muss ich das ja verkn\u00fcpfen und vernetzen mit dem, was ich schon in meinem Kopf habe\"</p>"},{"location":"2-1-hirsch/#praktische-anwendung-das-mobile-learning-beispiel","title":"Praktische Anwendung: Das Mobile Learning-Beispiel","text":"<p>Die Referentin demonstriert ihr Modell anhand eines konkreten Projekts zum Thema Mobile Learning. Sie beschreibt ihren Ansatz folgenderma\u00dfen: \"Ich mache das gerne, dass ich den ersten Schritt mit der Externalisierung tats\u00e4chlich so mache, dass ich das noch gar nicht digital mache und lieber eben sowas aufzeichne. Super eignet sich zum Beispiel sowas wie eine Mindmap.\"</p> <p>Der Prozess umfasste: - Analoge Erstellung einer Mindmap als Externalisierung - Systematische Eingabe in ein KI-Sprachmodell - Gezielte Gespr\u00e4che zu einzelnen Bereichen - Erg\u00e4nzung und Weiterentwicklung der urspr\u00fcnglichen Ideen</p> <p>Konkret beschreibt sie: \"Ich habe es hier versucht, indem ich einfach mal gesagt habe, okay, was wei\u00df ich denn zu Mobile Learning? Da wollte ich ein kleines Lernangebot dazu gestalten und habe einfach darum umgeschrieben, was f\u00e4llt mir dazu ein.\"</p> <p>Die Bearbeitung erfolgte dann strukturiert: \"schau doch mal, was ich als Definition festgelegt habe. Was sagst du denn da dazu? Was sagst du zu meinen Herausforderungen? Was f\u00e4llt dir da sonst noch ein?\"</p>"},{"location":"2-1-hirsch/#alternative-methoden-und-erweiterte-anwendungen","title":"Alternative Methoden und erweiterte Anwendungen","text":"<p>Neben der Mindmap-Methode erw\u00e4hnt die Referentin weitere Ans\u00e4tze f\u00fcr die Externalisierung: - Storytelling als narrative Methode - Thesenformulierung als strukturierter Ansatz - Entwicklung spezifischer KI-gest\u00fctzter Lernwerkzeuge</p> <p>Besonders interessant ist der Ausblick auf erweiterte Anwendungen: \"richtig cool wird es dann [...] wenn ich gar nicht in diesem klassischen Chatbot-Ding drinnen bleibe, sondern zum Beispiel KI-Sprachmodelle auch nutze, um mir gezielt ein Lernwerkzeug zu entwickeln.\"</p> <p>Diese Entwicklung eigener Lernwerkzeuge stellt eine Weiterentwicklung des Grundmodells dar: - Das Lernwerkzeug selbst wird zur Externalisierung - Die Nutzung des Werkzeugs entspricht der Bearbeitungsphase - Die Bewertung der Werkzeugeffektivit\u00e4t bildet die Reflexionsebene</p>"},{"location":"2-1-hirsch/#handlungsempfehlungen-und-call-to-actions","title":"Handlungsempfehlungen und Call to Actions","text":"<p>Obwohl der Vortrag prim\u00e4r konzeptionell ausgerichtet ist, lassen sich mehrere implizite Handlungsempfehlungen ableiten:</p> <p>Bewusste Anwendung des dreistufigen Modells: Die Referentin empfiehlt, das vorgestellte Modell bewusst anzuwenden: \"mir hilft es, sich dieses Prinzip ziemlich gut erstmal zu vergegenw\u00e4rtigen, immer dann, wenn ich in eine Interaktion mit KI-Sprachmodellen gehen m\u00f6chte\"</p> <p>Vermeidung von KI-Abk\u00fcrzungen: Ein wichtiger Aufruf liegt in der Warnung vor oberfl\u00e4chlicher KI-Nutzung. Lernende sollen sich nicht von der scheinbaren Einfachheit verf\u00fchren lassen, sondern bewusst den l\u00e4ngeren, aber nachhaltigeren Weg des strukturierten Lernens gehen.</p> <p>Experimentieren mit verschiedenen Externalisierungsmethoden: Die Referentin ermutigt dazu, verschiedene Ans\u00e4tze auszuprobieren - von Mindmaps \u00fcber Storytelling bis hin zur Thesenformulierung.</p> <p>Entwicklung eigener KI-gest\u00fctzter Lernwerkzeuge: Als fortgeschrittene Anwendung empfiehlt sie die Entwicklung spezifischer Lernwerkzeuge, die \u00fcber einfache Chatbot-Interaktionen hinausgehen.</p>"},{"location":"2-1-hirsch/#fazit-und-ausblick","title":"Fazit und Ausblick","text":"<p>Der Vortrag schlie\u00dft mit einer pragmatischen Einsch\u00e4tzung: \"ich bin in den f\u00fcnf Minuten geblieben. Kategorien kann ich empfehlen als ein Ansatz.\" Diese Aussage unterstreicht die Praktikabilit\u00e4t des vorgestellten Ansatzes und l\u00e4dt zur weiteren Auseinandersetzung ein.</p> <p>Das vorgestellte Modell bietet einen strukturierten Rahmen f\u00fcr die p\u00e4dagogisch sinnvolle Integration von KI-Tools in Lernprozesse. Es adressiert die zentrale Herausforderung, wie technologische M\u00f6glichkeiten in tats\u00e4chlichen menschlichen Kompetenzzuwachs \u00fcbersetzt werden k\u00f6nnen. Durch die Betonung von Externalisierung, bewusster Bearbeitung und Reflexion wird verhindert, dass Lernende passiv konsumieren, stattdessen werden sie zu aktiven Gestaltern ihres Lernprozesses.</p> <p>Die St\u00e4rke des Ansatzes liegt in seiner \u00dcbertragbarkeit auf verschiedene Lernkontexte und seine Anpassungsf\u00e4higkeit an unterschiedliche Externalisierungsmethoden. Gleichzeitig bietet er einen Schutz vor den Verlockungen oberfl\u00e4chlicher KI-Nutzung und f\u00f6rdert nachhaltiges, reflektiertes Lernen.</p>"},{"location":"2-10-jenewein/","title":"Thomas Jenewein - Von Wissensl\u00fccken zu Ver\u00e4nderungserfolg \u2013 Wie Change Management Wissen und Emotionen verbindet","text":""},{"location":"2-10-jenewein/#thomas-jenewein-von-wissenslucken-zu-veranderungserfolg-wie-change-management-wissen-und-emotionen-verbindet","title":"Thomas Jenewein: Von Wissensl\u00fccken zu Ver\u00e4nderungserfolg \u2013 Wie Change Management Wissen und Emotionen verbindet","text":"<p>Change Management minimiert Risiken und Widerst\u00e4nde, f\u00f6rdert die Akzeptanz bei den Mitarbeitern und stellt sicher, dass Ver\u00e4nderungen nachhaltig und erfolgreich umgesetzt werden k\u00f6nnen. Wir schauen auf die wesentlichen Praktiken anhand des neuen lernOS Leitfadens.</p> <p>In diesem Vortrag stellt Thomas einen praxisorientierten Ansatz f\u00fcr erfolgreiches Change Management vor, der sich auf den Zusammenhang zwischen Emotionen und Wissensl\u00fccken konzentriert. Er pr\u00e4sentiert zehn fundamentale \"Gebote\" f\u00fcr effektives Change Management, die von der Schaffung von Dringlichkeit und Klarheit bis hin zur agilen und iterativen Herangehensweise reichen. Der Vortrag betont besonders die Bedeutung emotionaler Aspekte in Ver\u00e4nderungsprozessen und schlie\u00dft mit einem Aufruf zur Teilnahme am LernOS Leitfaden Change Management.</p> <p>Der Vortrag folgt einer klaren, strukturierten Gliederung in drei Hauptteilen:</p> <ol> <li>Einf\u00fchrung und Relevanz: Warum Change Management aktuell wichtiger denn je ist</li> <li>Hauptteil: Vorstellung der zehn Gebote f\u00fcr gutes Change Management</li> <li>Abschluss: Handlungsaufruf zur Teilnahme am LernOS Leitfaden</li> </ol>"},{"location":"2-10-jenewein/#die-relevanz-von-change-management-in-der-heutigen-zeit","title":"Die Relevanz von Change Management in der heutigen Zeit","text":"<p>Thomas beginnt seinen Vortrag mit einer fundierten Analyse der aktuellen Situation: \"Warum \u00fcberhaupt Change Management? ist eigentlich nichts Neues. Also gibt es, glaube ich, schon seit vielen Jahren, fr\u00fcher hie\u00df es auch ein bisschen anders, Organisationsentwicklung.\" Er stellt jedoch klar, dass die Dringlichkeit in der heutigen Zeit durch verschiedene Faktoren erheblich zugenommen hat.</p> <p>Die zentralen Herausforderungen, die Change Management notwendig machen, umfassen:</p> <ul> <li>Makrostressoren: Kriege, Umwelt- und Klimawandel schaffen ein Umfeld permanenter Unsicherheit</li> <li>Technologische Disruption: Besonders KI wird als \"super disruptiv\" bezeichnet, wobei oft unklar ist, \"was passiert jetzt \u00fcberhaupt mit unseren Aufgaben, mit unseren Jobs?\"</li> <li>Psychische Belastungen: Zunehmende \u00c4ngste und Burnouts als Folge der Ver\u00e4nderungsgeschwindigkeit</li> <li>Organisationale Ver\u00e4nderungen: \"Viele Ver\u00e4nderungen in Firmen. Also das nimmt eigentlich \u00fcberall zu\"</li> </ul> <p>Thomas betont, dass Change Management, \"wenn es richtig gemacht wird, helfen\" kann, diese Herausforderungen zu bew\u00e4ltigen.</p>"},{"location":"2-10-jenewein/#die-zehn-gebote-fur-gutes-change-management","title":"Die zehn Gebote f\u00fcr gutes Change Management","text":""},{"location":"2-10-jenewein/#erstes-gebot-dringlichkeit-und-klarheit-erzeugen","title":"Erstes Gebot: Dringlichkeit und Klarheit erzeugen","text":"<p>Das fundamentale erste Gebot lautet: \"Du sollst Dringlichkeit und Klarheit erzeugen, also sprich kl\u00e4re Visionen, Ziele und das Warum.\" Thomas unterstreicht die Bedeutung eines klaren Rahmens, der den Beteiligten Orientierung gibt. Dies umfasst:</p> <ul> <li>Klare Visionen formulieren</li> <li>Eindeutige Ziele definieren</li> <li>Das \"Warum\" der Ver\u00e4nderung transparent machen</li> <li>Einen strukturierten Rahmen bieten</li> </ul>"},{"location":"2-10-jenewein/#zweites-gebot-rollen-klaren","title":"Zweites Gebot: Rollen kl\u00e4ren","text":"<p>\"Du sollst Rollen kl\u00e4ren, also Stakeholder identifizieren, analysieren und auch entsprechend einbinden.\" Dieses Gebot betont die systematische Herangehensweise an das Stakeholder-Management:</p> <ul> <li>Stakeholder identifizieren und analysieren</li> <li>Manager als wichtige Stakeholdergruppe ber\u00fccksichtigen</li> <li>Weitere relevante Gruppen wie Betriebsr\u00e4te einbeziehen</li> <li>Entsprechende Einbindungsstrategien entwickeln</li> </ul>"},{"location":"2-10-jenewein/#drittes-gebot-emotionen-ernst-nehmen","title":"Drittes Gebot: Emotionen ernst nehmen","text":"<p>Ein besonders wichtiger Aspekt, der \"oft total unterschlagen\" wird: \"Wir ticken einfach emotional, wir Menschen. Wir entscheiden aufgrund von Emotionen.\" Thomas hebt hervor:</p> <ul> <li>Emotionen m\u00fcssen absolut ernst genommen werden</li> <li>Emotionen k\u00f6nnen versachlicht, aber nicht ignoriert werden</li> <li>Widerst\u00e4nde sind \"der einen Geschenk\" und oft \"der Schl\u00fcssel\"</li> <li>Verstehen, erkennen und adressieren von emotionalen Reaktionen ist entscheidend</li> </ul>"},{"location":"2-10-jenewein/#viertes-gebot-klar-und-transparent-kommunizieren","title":"Viertes Gebot: Klar und transparent kommunizieren","text":"<p>\"Du sollst klar, transparent, adressatengerecht kommunizieren.\" Thomas betont die Qualit\u00e4t der Kommunikation und macht eine wichtige Unterscheidung:</p> <ul> <li>Dialogformate sind \"super hilfreich\"</li> <li>\"E-Mails sind keine Kommunikation, das ist meistens nur Top-Down\"</li> <li>E-Mails sind nur Informationen ohne Einbindung</li> <li>Adressatengerechte Kommunikation ist essentiell</li> </ul>"},{"location":"2-10-jenewein/#funftes-gebot-wissenslucken-systematisch-schlieen","title":"F\u00fcnftes Gebot: Wissensl\u00fccken systematisch schlie\u00dfen","text":"<p>Als zentrales Thema der Veranstaltung formuliert Thomas: \"Wissensl\u00fccken, klar, hier ein gro\u00dfes Thema die Tage. Die sollst du systematisch schlie\u00dfen.\" Der Ansatz umfasst:</p> <ul> <li>Nicht nur formelle Wissensvermittlung</li> <li>Austausch und kollaborative Ans\u00e4tze</li> <li>Konkretes Tun als Lernmethode</li> <li>Systematische Herangehensweise</li> </ul>"},{"location":"2-10-jenewein/#sechstes-gebot-communities-und-netzwerke-nutzen","title":"Sechstes Gebot: Communities und Netzwerke nutzen","text":"<p>\"Du sollst Communities nutzen und Netzwerke f\u00f6rdern\" - dieses Gebot zielt auf Skalierung und Multiplikation:</p> <ul> <li>Change Agents als Katalysatoren</li> <li>Multiplikatoren f\u00fcr die Verbreitung</li> <li>Early Adopter als Vorbilder</li> <li>Schnelle Skalierung erm\u00f6glichen</li> <li>Lernen und Kommunizieren in Netzwerken</li> </ul>"},{"location":"2-10-jenewein/#siebtes-gebot-kontinuierlich-messen-und-analysieren","title":"Siebtes Gebot: Kontinuierlich messen und analysieren","text":"<p>Thomas betont die Bedeutung des \"datengest\u00fctzten Ansatzes\": \"Du sollst kontinuierlich messen und analysieren.\" Die Messung sollte verschiedene Kriterien umfassen:</p> <ul> <li>Awareness (Bewusstsein)</li> <li>Akzeptanz</li> <li>Enablement (Bef\u00e4higung)</li> <li>Empowerment (Erm\u00e4chtigung)</li> <li>Adoption (\u00dcbernahme)</li> <li>Commitment (Engagement)</li> </ul> <p>Das Ziel ist es, \"immer so den Puls f\u00fchlen, wo man steht, wie sich die Leute f\u00fchlen\", um nicht \"im Blindflug\" zu sein.</p>"},{"location":"2-10-jenewein/#achtes-gebot-system-und-organisationsebene-mitdenken","title":"Achtes Gebot: System- und Organisationsebene mitdenken","text":"<p>\"Du sollst die Adaption und Transformation von Aufgaben und Jobs und der Organisation mitdenken.\" Thomas warnt vor Individualisierung:</p> <ul> <li>Ver\u00e4nderungen werden oft f\u00e4lschlicherweise individualisiert</li> <li>\"Wenn ich nichts am System mache, dann ist es meistens nicht nachhaltig\"</li> <li>Fokus nicht nur auf Mindset oder Individuen</li> <li>Systemische Ver\u00e4nderungen sind notwendig</li> </ul>"},{"location":"2-10-jenewein/#neuntes-gebot-kultur-berucksichtigen-und-weiterentwickeln","title":"Neuntes Gebot: Kultur ber\u00fccksichtigen und weiterentwickeln","text":"<p>Ein kurz erw\u00e4hntes, aber wichtiges Gebot: \"Die Kultur zu ber\u00fccksichtigen und weiterzuentwickeln.\" Kultur als fundamentaler Baustein erfolgreicher Transformation.</p>"},{"location":"2-10-jenewein/#zehntes-gebot-flexibilitat-und-agilitat","title":"Zehntes Gebot: Flexibilit\u00e4t und Agilit\u00e4t","text":"<p>Das paradoxe letzte Gebot: \"Es gibt eigentlich keine Gebote.\" Thomas warnt vor starrer Anwendung:</p> <ul> <li>Nicht blind nach Checklisten vorgehen</li> <li>Sich nicht an fixe Modelle halten</li> <li>Agil und iterativ vorgehen</li> <li>Emergenz und Selbstorganisation ber\u00fccksichtigen</li> <li>Auch in Ver\u00e4nderungsprojekten flexible Ans\u00e4tze w\u00e4hlen</li> </ul>"},{"location":"2-10-jenewein/#handlungsempfehlungen-und-call-to-actions","title":"Handlungsempfehlungen und Call to Actions","text":"<p>Thomas schlie\u00dft seinen Vortrag mit einem konkreten Handlungsaufruf: \"Genau, wenn ihr Lust habt, k\u00f6nnt ihr mitmachen.\" Er l\u00e4dt zur Teilnahme am LernOS Leitfaden Change Management ein, der seine Gebote als Grundlage hat.</p> <p>Die spezifischen Handlungsempfehlungen umfassen:</p> <ul> <li>Teilnahme am LernOS Leitfaden: \"Die Gebote orientieren sich am LernOS Leitfaden Change Management. Der ist endlich online.\"</li> <li>Aktive Mitgestaltung: \"Danke f\u00fcr alle, die mitgeholfen haben\" - ein Aufruf zur weiteren Beteiligung</li> <li>Learning Circle Experience: \"Wir machen eine Learning Circle Experience\" - eine konkrete Lernformat-Empfehlung</li> <li>Praktische Umsetzung: Der Verweis auf verf\u00fcgbare Links f\u00fcr die direkte Teilnahme</li> </ul>"},{"location":"2-10-jenewein/#fazit-und-ausblick","title":"Fazit und Ausblick","text":"<p>Thomas' Vortrag zeichnet sich durch eine pragmatische Herangehensweise an Change Management aus, die sowohl bew\u00e4hrte Prinzipien als auch moderne, agile Ans\u00e4tze integriert. Besonders hervorzuheben ist die Betonung der emotionalen Komponente in Ver\u00e4nderungsprozessen, die oft vernachl\u00e4ssigt wird, aber entscheidend f\u00fcr den Erfolg ist.</p> <p>Die zehn Gebote bieten einen strukturierten, aber flexiblen Rahmen f\u00fcr Change Management, der von der strategischen Ebene (Dringlichkeit und Klarheit) bis zur operativen Umsetzung (kontinuierliche Messung) alle relevanten Aspekte abdeckt. Die Betonung von Wissensl\u00fccken als systematisch zu schlie\u00dfende Herausforderung unterstreicht die Relevanz f\u00fcr wissensintensive Organisationen.</p> <p>Der paradoxe Charakter des letzten Gebots - dass es keine starren Gebote geben sollte - spiegelt die moderne Auffassung von Change Management als adaptive, kontextspezifische Disziplin wider. Dies macht den Ansatz besonders wertvoll f\u00fcr Organisationen, die in einem sich schnell wandelnden Umfeld agieren m\u00fcssen.</p> <p>Die Verkn\u00fcpfung mit dem LernOS Leitfaden bietet den Zuh\u00f6rern eine konkrete M\u00f6glichkeit, die vorgestellten Konzepte in der Praxis anzuwenden und weiterzuentwickeln. Dies unterstreicht den kollaborativen und kontinuierlichen Lernansatz, der f\u00fcr erfolgreiches Change Management in der heutigen Zeit unerl\u00e4sslich ist.</p>"},{"location":"2-2-fischer/","title":"Oliver Fischer - Selbstorganisation zum Anfassen \u2013 Was Teams wirklich stark macht","text":""},{"location":"2-2-fischer/#oliver-fischer-selbstorganisation-zum-anfassen-was-teams-wirklich-stark-macht","title":"Oliver Fischer: Selbstorganisation zum Anfassen \u2013 Was Teams wirklich stark macht","text":"<p>Was haben Kommunikation, Kontrolle und Kollegialit\u00e4t gemeinsam? Sie geh\u00f6ren zu den sechs Dimensionen, mit denen wir bei der LV 1871 die Selbstorganisation unserer Teams sichtbar machen. In diesem 5-Minuten-Impuls zeige ich, wie ein einfaches Modell echte Aha-Momente erzeugen kann \u2013 nicht nur im Team, sondern auch bei F\u00fchrungskr\u00e4ften und im Change-Prozess. Wer wissen will, wie sich agile Reife nicht nur f\u00fchlen, sondern auch messen l\u00e4sst, sollte am n\u00e4chsten Tag unbedingt beim ausf\u00fchrlichen Vortrag vorbeischauen. Plus: Das Modell gibt\u2019s f\u00fcr Neugierige auch zum Ausprobieren.</p> <p>Der Vortrag stellt das 6K-Modell vor, ein wissenschaftlich fundiertes Instrument zur Messung und Entwicklung von Selbstorganisation in Teams. Die LV 1871, ein mittelst\u00e4ndischer Lebensversicherer aus M\u00fcnchen, entwickelte dieses Modell vor vier Jahren gemeinsam mit der Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t. Das Modell basiert auf sechs Dimensionen, die alle mit dem Buchstaben \"K\" beginnen und erm\u00f6glicht es, selbstorganisierte Teams systematisch zu bewerten und weiterzuentwickeln.</p> <p>Der Vortrag folgt einer klaren, aufbauenden Struktur:</p> <ol> <li>Einf\u00fchrung und Unternehmensvorstellung: Vorstellung der LV 1871 als mittelst\u00e4ndischer Lebensversicherer mit vielen selbstorganisierten Teams</li> <li>Problemstellung: Die zentrale Frage nach dem, was Teams wirklich stark macht</li> <li>Entwicklung des L\u00f6sungsansatzes: Vorstellung der sechs K-Dimensionen als gemeinsame Grundlage</li> <li>Modellpr\u00e4sentation: Detaillierte Erl\u00e4uterung des 6K-Modells</li> <li>Praxiserfahrungen und Validierung: Betonung der wissenschaftlichen Fundierung und praktischen Erprobung</li> <li>Ausblick und Verf\u00fcgbarkeit: Ank\u00fcndigung der Weitergabe des Modells an andere Organisationen</li> </ol>"},{"location":"2-2-fischer/#die-ausgangsfrage-was-macht-teams-wirklich-stark","title":"Die Ausgangsfrage: Was macht Teams wirklich stark?","text":"<p>Der Referent beginnt mit einer fundamentalen Fragestellung, die sich die LV 1871 vor vier Jahren gestellt hat: \"Was Teams wirklich stark macht\". Diese Frage bildete den Ausgangspunkt f\u00fcr die Entwicklung eines systematischen Ansatzes zur Bewertung von Selbstorganisation. Die Herausforderung bestand darin, die komplexen Dynamiken selbstorganisierter Teams messbar und entwickelbar zu machen.</p> <p>Das Unternehmen erkannte, dass trotz der Existenz vieler selbstorganisierter Teams ein strukturierter Ansatz fehlte, um deren Effektivit\u00e4t zu bewerten und gezielt zu verbessern. Diese Erkenntnis f\u00fchrte zur Suche nach einem wissenschaftlich fundierten Modell, das praktisch anwendbar ist.</p>"},{"location":"2-2-fischer/#die-sechs-k-dimensionen-grundpfeiler-der-selbstorganisation","title":"Die sechs K-Dimensionen: Grundpfeiler der Selbstorganisation","text":"<p>Das Herzst\u00fcck des vorgestellten Ansatzes bilden sechs Dimensionen, die alle mit dem Buchstaben \"K\" beginnen:</p> <ul> <li>Kollegialit\u00e4t: Die zwischenmenschliche Dimension der Teamarbeit</li> <li>Koordination: Die organisatorische Abstimmung von Aktivit\u00e4ten</li> <li>Kooperation: Die Zusammenarbeit im Team</li> <li>Kontrolle: Die Steuerungs- und \u00dcberwachungsmechanismen</li> <li>Kompetenzen: Die fachlichen und methodischen F\u00e4higkeiten</li> <li>Kommunikation: Der Informationsaustausch und Dialog</li> </ul> <p>Der Referent betont, dass diese \"6 Dimensionen, mit denen man die Selbstorganisation von Teams messen kann\", zun\u00e4chst nicht offensichtlich zusammenh\u00e4ngen. Die bewusste Auswahl dieser sechs Bereiche erfolgte jedoch auf Basis wissenschaftlicher Erkenntnisse \u00fcber erfolgreiche Teamarbeit.</p>"},{"location":"2-2-fischer/#wissenschaftliche-fundierung-und-entwicklungsprozess","title":"Wissenschaftliche Fundierung und Entwicklungsprozess","text":"<p>Ein wesentlicher Aspekt des 6K-Modells ist seine wissenschaftliche Basis. Der Referent erkl\u00e4rt: \"Das haben wir vor knapp vier Jahren zusammen mit Studenten von der Ludwigs-Maximilians-Universit\u00e4t in M\u00fcnchen entwickelt\". Diese Kooperation mit der akademischen Welt verleiht dem Modell Glaubw\u00fcrdigkeit und stellt sicher, dass es auf fundierten theoretischen Grundlagen basiert.</p> <p>Die Entwicklung erfolgte nicht isoliert im Unternehmen, sondern in enger Zusammenarbeit mit Forschenden, was eine Balance zwischen theoretischer Fundierung und praktischer Anwendbarkeit gew\u00e4hrleistet. Diese Herangehensweise unterscheidet das 6K-Modell von rein praxisbasierten oder ausschlie\u00dflich theoretischen Ans\u00e4tzen.</p>"},{"location":"2-2-fischer/#praktische-anwendung-und-bewahrung","title":"Praktische Anwendung und Bew\u00e4hrung","text":"<p>Die praktische Erprobung des Modells steht im Mittelpunkt der Darstellung. Der Referent berichtet von umfangreichen Erfahrungen: \"Ich glaube, wir haben insgesamt 80 Bewertungen damit durchgef\u00fchrt\". Diese beeindruckende Anzahl von Anwendungen zeigt die intensive Nutzung des Modells im Unternehmen.</p> <p>Besonders hervorzuheben ist die kontinuierliche Begleitung der Teams: \"Wir haben jedes Team mehrmals begleitet\". Dies deutet auf einen iterativen Entwicklungsprozess hin, bei dem Teams nicht nur einmalig bewertet, sondern \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum in ihrer Entwicklung unterst\u00fctzt werden.</p>"},{"location":"2-2-fischer/#nachhaltigkeit-und-leistungssteigerung","title":"Nachhaltigkeit und Leistungssteigerung","text":"<p>Ein zentrales Versprechen des 6K-Modells ist die nachhaltige Leistungssteigerung von Teams. Der Referent formuliert dies als klares Ziel: \"dadurch werden sie nachhaltig leistungsf\u00e4higer\". Diese Aussage impliziert, dass die Anwendung des Modells nicht nur kurzfristige Verbesserungen bewirkt, sondern langfristige Entwicklungen f\u00f6rdert.</p> <p>Die Nachhaltigkeit ergibt sich vermutlich aus der systematischen Herangehensweise, die alle relevanten Dimensionen der Teamarbeit ber\u00fccksichtigt und somit ganzheitliche Verbesserungen erm\u00f6glicht.</p>"},{"location":"2-2-fischer/#einfachheit-und-ressourceneffizienz","title":"Einfachheit und Ressourceneffizienz","text":"<p>Ein wichtiger Vorteil des 6K-Modells liegt in seiner praktischen Handhabung. Der Referent betont: \"das Ganze l\u00e4sst sich mit einem minimalen Aufwand an Material \u00fcberall einsetzen und einfach anwenden\". Diese Eigenschaft macht das Modell besonders attraktiv f\u00fcr Organisationen, die effiziente L\u00f6sungen suchen.</p> <p>Die Betonung der einfachen Anwendung deutet darauf hin, dass das Modell bewusst so gestaltet wurde, dass es ohne aufw\u00e4ndige Schulungen oder komplexe Infrastrukturen eingesetzt werden kann. Dies senkt die H\u00fcrden f\u00fcr die Implementierung erheblich.</p>"},{"location":"2-2-fischer/#wissenstransfer-und-open-source-ansatz","title":"Wissenstransfer und Open-Source-Ansatz","text":"<p>Ein bemerkenswerter Aspekt des Vortrags ist die Ank\u00fcndigung, das Modell anderen Organisationen zur Verf\u00fcgung zu stellen. Der Referent erkl\u00e4rt: \"wir haben uns entschlossen, das Modell auch anderen Organisationen zur Verf\u00fcgung zu stellen, inklusive Material, Leitfaden, Poster, Kartenset, Einf\u00fchrung und Zeitung\".</p> <p>Diese Entscheidung zeigt eine bemerkenswerte Offenheit und den Willen zum Wissenstransfer. Statt das entwickelte Know-how als Wettbewerbsvorteil zu h\u00fcten, wird es der Community zur Verf\u00fcgung gestellt. Das umfassende Materialpaket deutet auf eine durchdachte Aufbereitung hin, die anderen Organisationen eine einfache Implementierung erm\u00f6glichen soll.</p>"},{"location":"2-2-fischer/#handlungsempfehlungen-und-call-to-actions","title":"Handlungsempfehlungen und Call to Actions","text":"<p>Der Vortrag enth\u00e4lt mehrere konkrete Handlungsempfehlungen:</p> <p>Sofortige Ma\u00dfnahmen: - Interessierte vor Ort k\u00f6nnen sich bereits verf\u00fcgbare Flyer beim Kollegen Andr\u00e9 Kobus in N\u00fcrnberg abholen - Erste Informationen \u00fcber das Modell k\u00f6nnen bereits vor der ausf\u00fchrlichen Pr\u00e4sentation eingeholt werden</p> <p>Mittelfristige Schritte: - Teilnahme am ausf\u00fchrlichen Vortrag am n\u00e4chsten Tag um 11 Uhr: \"kommt einfach in den Vortrag\" - Detaillierte Informationen \u00fcber Praxiserfahrungen mit dem 6K-Modell anh\u00f6ren - Kl\u00e4rung der praktischen Implementierung des Modells in der eigenen Organisation</p> <p>Langfristige Perspektive: - Evaluation der Anwendbarkeit des 6K-Modells f\u00fcr die eigene Organisation - Implementierung des Modells zur systematischen Entwicklung selbstorganisierter Teams - Nutzung der zur Verf\u00fcgung gestellten Materialien f\u00fcr die praktische Umsetzung</p>"},{"location":"2-2-fischer/#ausblick-und-weiterfuhrung","title":"Ausblick und Weiterf\u00fchrung","text":"<p>Der Vortrag schlie\u00dft mit einem klaren Ausblick auf die Fortsetzung am folgenden Tag. Der Referent verspricht eine ausf\u00fchrlichere Darstellung: \"Da w\u00fcrde ich euch gerne \u00fcber unsere Praxiserfahrungen mit dem 6K-Modell berichten\". Dies deutet darauf hin, dass der aktuelle Vortrag als Appetizer fungiert und die eigentlichen Details in der Folgesession pr\u00e4sentiert werden.</p> <p>Die Struktur zeigt eine durchdachte Veranstaltungsplanung, bei der zun\u00e4chst Interesse geweckt und dann in einer separaten Session vertieft wird. Dies erm\u00f6glicht es Interessierten, sich gezielt f\u00fcr die relevanten Inhalte zu entscheiden.</p>"},{"location":"2-2-fischer/#fazit","title":"Fazit","text":"<p>Das 6K-Modell der LV 1871 pr\u00e4sentiert sich als praxiserprobter, wissenschaftlich fundierter Ansatz zur Messung und Entwicklung von Selbstorganisation in Teams. Die Kombination aus theoretischer Fundierung, praktischer Erprobung und der geplanten Verf\u00fcgbarmachung f\u00fcr andere Organisationen macht es zu einem vielversprechenden Instrument f\u00fcr die Organisationsentwicklung. Die sechs Dimensionen Kollegialit\u00e4t, Koordination, Kooperation, Kontrolle, Kompetenzen und Kommunikation bieten einen ganzheitlichen Rahmen f\u00fcr die systematische Verbesserung von Teamleistung.</p>"},{"location":"2-3-koestner/","title":"2 3 koestner","text":""},{"location":"2-3-koestner/#victoria-kostner-mind-the-knowledge-gap-are-your-lessons-really-learned","title":"Victoria K\u00f6stner: Mind the Knowledge Gap \u2013 are your lessons really learned?","text":"<p>Viele Projekte dokumentieren Erkenntnisse \u2013 aber lernen sie auch daraus? In diesem Lightning Talk zeige ich, warum Lessons Learned oft ins Leere laufen und wie kollektives Lernen mit dem Projekt-Trialog gelingt.</p> <p>Viktoria K\u00f6stner zeigt in ihrem Vortrag auf, warum traditionelle Lessons-Learned-Prozesse in vielen Unternehmen scheitern und eher zu \"Project Documented\" als zu echtem Lernen f\u00fchren. Anhand einer praxisnahen Geschichte \u00fcber die Projektleiter John und Sonja verdeutlicht sie, wie Wissensl\u00fccken entstehen und sechs Jahre sp\u00e4ter zu erheblichen Projektverz\u00f6gerungen f\u00fchren k\u00f6nnen. Sie identifiziert vier zentrale Schwachstellen in herk\u00f6mmlichen Lessons-Learned-Ans\u00e4tzen und pr\u00e4sentiert einen dreistufigen L\u00f6sungsansatz f\u00fcr strategisches Wissensmanagement.</p> <p>Der Vortrag folgt einer klaren Struktur, die von einem konkreten Praxisbeispiel ausgeht und zu systematischen L\u00f6sungsans\u00e4tzen f\u00fchrt:</p> <ol> <li>Einstieg mit Praxisbeispiel: Geschichte von John und Sonja zur Veranschaulichung des Problems</li> <li>Problemanalyse: Identifikation von vier zentralen Schwachstellen</li> <li>Grundlegendes Problem: Die Rolle der Lernkultur als Fundament</li> <li>L\u00f6sungsansatz: Dreistufiges Modell f\u00fcr effektive Lessons Learned</li> <li>Call to Action: Appell f\u00fcr einen Paradigmenwechsel</li> </ol>"},{"location":"2-3-koestner/#die-geschichte-von-john-und-sonja-ein-typisches-szenario","title":"Die Geschichte von John und Sonja: Ein typisches Szenario","text":"<p>K\u00f6stner beginnt mit einem anschaulichen Beispiel, das die Problematik verdeutlicht: \"Das ist John, 59 Jahre alt, seit 25 Jahren im Unternehmen, IT-Projektleiter. 2019 hat er eine gro\u00dfe dreij\u00e4hrige Migration mit Kunde Z in Frankfurt abgeschlossen.\" </p> <p>John f\u00fchrte vorbildlich einen Lessons-Learned-Prozess durch - zumindest auf dem Papier. Er organisierte ein 60-min\u00fctiges Meeting mit seinem Team und brachte bereits vorbereitete PowerPoint-Folien mit. Das Ergebnis wurde vom Team abgenickt und als Dokument abgelegt. \"Damit wurde der Meilenstein abgehakt und alle anderen begaben sich in das n\u00e4chste Projekt.\"</p> <p>Sechs Jahre sp\u00e4ter entsteht ein neues Projekt mit demselben Kunden, diesmal unter der Leitung von Sonja aus dem Vertriebsbereich. Die Konsequenz: \"Was sie noch nicht wei\u00df, ist, dass ihr Projekt sechs Monate Verzug haben wird, denn es gibt eine gro\u00dfe Wissensl\u00fccke. Dokumentiert ist eben nicht gleich gelernt.\"</p> <p>Das zentrale Problem lag darin, dass John zwar schwerwiegende Schnittstellenprobleme in seinem Projekt hatte, die nur durch mehrere Workarounds gel\u00f6st wurden, diese jedoch nicht in den Lessons Learned reflektiert wurden. \"In seinem Lessons Learned hat er das aber nicht mehr reflektiert, demnach sind diese Workarounds unter den Tisch gefallen.\"</p>"},{"location":"2-3-koestner/#vier-zentrale-schwachstellen-traditioneller-lessons-learned-prozesse","title":"Vier zentrale Schwachstellen traditioneller Lessons-Learned-Prozesse","text":""},{"location":"2-3-koestner/#mangelnde-prioritat-und-zeitinvestition","title":"Mangelnde Priorit\u00e4t und Zeitinvestition","text":"<p>Die erste Schwachstelle liegt in der unzureichenden Priorit\u00e4t, die Lessons Learned einger\u00e4umt wird. K\u00f6stner stellt fest: \"Zum einen die Priorit\u00e4t f\u00fcr Lessons Learned. In 60 Minuten k\u00f6nnen wir nur an der Oberfl\u00e4che kratzen.\" </p> <p>Die zeitliche Beschr\u00e4nkung auf eine Stunde zeigt, dass der Prozess eher als notwendiges \u00dcbel denn als wertvolle Investition in die Zukunft betrachtet wird. Diese oberfl\u00e4chliche Behandlung verhindert eine tiefgreifende Analyse der Projekterfahrungen.</p>"},{"location":"2-3-koestner/#fehlende-echte-reflexion","title":"Fehlende echte Reflexion","text":"<p>Der zweite kritische Punkt betrifft die Art der Durchf\u00fchrung: \"Zum anderen, zum zweiten, die Reflexion, die echte Reflexion. Wenn der Projektleiter das Meeting selbst h\u00e4lt und die Folien schon vorbereitet mitbringt, nur noch zum Abnicken, dann k\u00f6nnen wir nicht mehr miteinander reflektieren und Dinge aufdecken, die wichtig w\u00e4ren.\"</p> <p>Diese Vorgehensweise f\u00fchrt zu einer Scheinreflexion, bei der bereits vorgefasste Meinungen best\u00e4tigt werden, anstatt gemeinsam neue Erkenntnisse zu gewinnen. Der partizipative Charakter echter Reflexion geht verloren.</p>"},{"location":"2-3-koestner/#mangelnde-vernetzung-zwischen-unternehmensbereichen","title":"Mangelnde Vernetzung zwischen Unternehmensbereichen","text":"<p>Die dritte Schwachstelle liegt in der organisatorischen Struktur: \"Drittens, die Vernetzung. Sonja im Vertrieb, John in der Entwicklung, diese Bereiche liegen im Unternehmen sehr weit auseinander. Es braucht den Austausch zwischen den Silos, um das Wissen weiterzutragen.\"</p> <p>Ohne systematischen Wissenstransfer zwischen verschiedenen Unternehmensbereichen bleiben wertvolle Erfahrungen in den jeweiligen Silos gefangen und k\u00f6nnen nicht organisationsweit genutzt werden.</p>"},{"location":"2-3-koestner/#fehlende-strukturelle-nachverfolgung","title":"Fehlende strukturelle Nachverfolgung","text":"<p>Der vierte Punkt betrifft die Umsetzung: \"Viertens, es fehlt auch an Struktur. Denn selbst wenn richtig gelernt werden w\u00fcrde und da etwas Wichtiges herausk\u00e4me, dann m\u00fcsste es ja noch weiter nachgefasst werden im Unternehmen, damit sich auch was tut.\"</p> <p>Selbst wenn wertvolle Erkenntnisse gewonnen werden, fehlen oft die strukturellen Mechanismen, um diese in konkrete Verbesserungen umzusetzen.</p>"},{"location":"2-3-koestner/#die-lernkultur-als-fundament","title":"Die Lernkultur als Fundament","text":"<p>K\u00f6stner identifiziert die Lernkultur als den entscheidenden Erfolgsfaktor: \"Was haben alle diese Punkte gemeinsam? Sie werden getragen von der jeweiligen Lernkultur des Unternehmens. Ihr k\u00f6nnt das ausgekl\u00fcgelste Lessons Learn System haben. Es bringt euch aber nichts, wenn ihr im Unternehmen nicht \u00fcber Fehler sprechen k\u00f6nnt.\"</p> <p>Diese Erkenntnis ist fundamental: Technische Systeme und Prozesse allein reichen nicht aus, wenn die kulturellen Voraussetzungen f\u00fcr offenes Lernen und Fehlerkultur fehlen. Die Investition in die Lernkultur wird als strategisch wichtig eingestuft: \"Das Investment in eure Lernkultur lohnt sich.\"</p>"},{"location":"2-3-koestner/#die-notwendigkeit-strategischen-wissensmanagements","title":"Die Notwendigkeit strategischen Wissensmanagements","text":"<p>Die Dringlichkeit des Themas unterstreicht K\u00f6stner mit einer aussagekr\u00e4ftigen Statistik: \"Warum? Weil jedes sechste Projekt scheitert, die Versprechen bez\u00fcglich Zeit, Geld und Qualit\u00e4t an den Kunden zu erf\u00fcllen.\" </p> <p>Die L\u00f6sung liegt im strategischen Ansatz: \"Das k\u00f6nnen wir besser, wenn wir anfangen, unsere Wissensl\u00fccken strategisch zu schlie\u00dfen.\"</p>"},{"location":"2-3-koestner/#dreistufiger-losungsansatz-fur-effektive-lessons-learned","title":"Dreistufiger L\u00f6sungsansatz f\u00fcr effektive Lessons Learned","text":""},{"location":"2-3-koestner/#stufe-1-faktenbasierte-analyse","title":"Stufe 1: Faktenbasierte Analyse","text":"<p>Der erste Schritt umfasst die klassischen Projektmanagement-Methoden: \"Zum einen die faktenbasierte Analyse. Denn ja, nat\u00fcrlich im Projektmanagement, wir brauchen auf jeden Fall den Soll-Ist-Vergleich. Wir m\u00fcssen uns Zeitbudget angucken. Was hatten wir geplant? Was haben wir erreicht? Was war der Gap?\"</p> <p>K\u00f6stner anerkennt, dass \"auf dieser Ebene des expliziten Wissens kommen die meisten Unternehmen noch mit.\" Allerdings reicht diese Ebene allein nicht aus, da sie nur die Oberfl\u00e4che der Projekterfahrungen erfasst.</p>"},{"location":"2-3-koestner/#stufe-2-erfahrungsbasierte-reflexion","title":"Stufe 2: Erfahrungsbasierte Reflexion","text":"<p>Der zweite Schritt geht deutlich tiefer: \"Aber wir m\u00fcssen auch unter die Wasseroberfl\u00e4che kommen. Wir m\u00fcssen da hinschauen, also eine erfahrungsbasierte Reflexion machen.\"</p> <p>Diese Stufe erfordert eine systematische Analyse der Projekterfahrungen: \"Wir m\u00fcssen die Wendepunkte, die Tiefpunkte anschauen und vor allem dann gucken, zu unterscheiden zwischen Ursachen und Auswirkungen.\"</p> <p>Das Ziel ist die Identifikation der wahren Erfolgsfaktoren: \"Erst daran kommen wir zu den Knackpunkten, die in der Zukunft uns davor bewahren k\u00f6nnen, Doppelarbeiten und Ressourcenverschwendung zu machen.\"</p>"},{"location":"2-3-koestner/#stufe-3-umsetzung-und-transfer","title":"Stufe 3: Umsetzung und Transfer","text":"<p>Die dritte Stufe wird oft vernachl\u00e4ssigt, ist aber entscheidend f\u00fcr den organisationalen Nutzen: \"Dann der letzte Punkt, Umsetzung und Transfer. Kommt in den wenigsten Lessons-Learn-Systemen vor.\"</p> <p>K\u00f6stner betont die Notwendigkeit einer organisationsweiten Perspektive: \"Aber es bringt nat\u00fcrlich dem einen Projekt schon was, sich selbst zu reflektieren und zu lernen. Aber was ist mit den anderen Projekten? Dann erst k\u00f6nnen wir richtig Wert sch\u00f6pfen.\"</p> <p>F\u00fcr diese Stufe sind strukturelle Voraussetzungen erforderlich: \"So, das hei\u00dft, der letzte Punkt, da braucht es Prozesse und Rollen und Verantwortlichkeiten, um die Ver\u00e4nderungsimpulse weiterzutragen ins Unternehmen.\"</p>"},{"location":"2-3-koestner/#ganzheitlicher-ansatz-fur-nachhaltiges-lernen","title":"Ganzheitlicher Ansatz f\u00fcr nachhaltiges Lernen","text":"<p>Die Integration aller drei Stufen f\u00fchrt zu einem ganzheitlichen Ansatz: \"Die drei Schritte beachten und dann seid ihr ganzheitlich unterwegs f\u00fcr die Lessons learned in eurem Unternehmen.\"</p> <p>Dieser umfassende Ansatz unterscheidet sich fundamental von traditionellen Methoden, da er sowohl die technische als auch die kulturelle Dimension des organisationalen Lernens ber\u00fccksichtigt.</p>"},{"location":"2-3-koestner/#handlungsempfehlungen-und-call-to-action","title":"Handlungsempfehlungen und Call to Action","text":"<p>K\u00f6stner schlie\u00dft mit einem klaren Appell f\u00fcr einen Paradigmenwechsel: \"Also ein Reminder f\u00fcr euch, versteht Lessons learned nicht als l\u00e4stigen Teil am Ende eures Projekts, als Pflichtteil, sondern als Chance zur Entwicklung und vor allem zum Schlie\u00dfen eurer Wissensl\u00fccken.\"</p> <p>Die zentrale Handlungsempfehlung lautet:</p> <ul> <li>Priorit\u00e4t neu setzen: Lessons Learned nicht als Pflicht\u00fcbung, sondern als strategische Investition verstehen</li> <li>Echte Reflexion erm\u00f6glichen: Partizipative Formate schaffen, die \u00fcber oberfl\u00e4chliche Dokumentation hinausgehen</li> <li>Vernetzung f\u00f6rdern: Systematischen Wissensaustausch zwischen verschiedenen Unternehmensbereichen etablieren</li> <li>Strukturen schaffen: Prozesse und Verantwortlichkeiten f\u00fcr die Umsetzung von Erkenntnissen definieren</li> <li>Lernkultur entwickeln: In eine offene Fehler- und Lernkultur investieren</li> <li>Dreistufigen Ansatz implementieren: Faktenanalyse, Reflexion und Transfer systematisch verkn\u00fcpfen</li> </ul> <p>Das Ziel ist klar definiert: \"Damit es euch nicht so geht wie John und Sonja.\" Die Vermeidung von Wissensl\u00fccken und daraus resultierenden Projektverz\u00f6gerungen steht im Mittelpunkt der Empfehlungen.</p>"},{"location":"2-3-koestner/#fazit-von-der-dokumentation-zum-strategischen-lernen","title":"Fazit: Von der Dokumentation zum strategischen Lernen","text":"<p>K\u00f6stners Vortrag verdeutlicht eindr\u00fccklich die Diskrepanz zwischen formalen Lessons-Learned-Prozessen und echtem organisationalem Lernen. Die Geschichte von John und Sonja zeigt exemplarisch, wie gut gemeinte Dokumentationsprozesse zu einer falschen Sicherheit f\u00fchren k\u00f6nnen, w\u00e4hrend kritisches Wissen verloren geht.</p> <p>Der vorgestellte dreistufige Ansatz bietet einen systematischen Weg, um von oberfl\u00e4chlicher Projektdokumentation zu strategischem Wissensmanagement zu gelangen. Besonders hervorzuheben ist die Betonung der Lernkultur als Fundament aller technischen Systeme und Prozesse.</p> <p>Die praktische Relevanz des Themas unterstreicht die Statistik, dass jedes sechste Projekt scheitert. In diesem Kontext wird deutlich, dass effektive Lessons-Learned-Prozesse nicht nur eine operative Verbesserung darstellen, sondern einen strategischen Wettbewerbsvorteil bedeuten k\u00f6nnen.</p> <p>Der Vortrag endet mit einer offenen Einladung zum Austausch, was die kollaborative Haltung der Referentin unterstreicht und den partizipativen Charakter effektiver Lernprozesse widerspiegelt.</p>"},{"location":"2-4-prial/","title":"Daniel Prial - KI - \u00dcberbr\u00fccken wir die Kommunikations-Gaps oder klingen wir alle wie Roboter?","text":""},{"location":"2-4-prial/#daniel-prial-ki-uberbrucken-wir-die-kommunikations-gaps-oder-klingen-wir-alle-wie-roboter","title":"Daniel Prial: KI: \u00dcberbr\u00fccken wir die Kommunikations-Gaps oder klingen wir alle wie Roboter?","text":"<p>Bringt uns KI als Menschen n\u00e4her zusammen oder treibt sie uns weiter auseinander? Einer der gr\u00f6\u00dften Anwendungsf\u00e4lle f\u00fcr KI-basierte LLM ist das \u00dcbersetzen und Verbessern des Schreibens. Dies wirft eine tiefgreifende Frage \u00fcber die Auswirkungen von KI auf die menschliche Kommunikation auf. Verbessert KI das Verst\u00e4ndnis und \u00fcberbr\u00fcckt die Kommunikations-Gaps zwischen Kolleg*Innen, die \u00fcber Sprachgrenzen hinweg sprechen, oder nimmt sie die Authentizit\u00e4t unserer Fehler und Missverst\u00e4ndnisse weg? Verbinden wir uns mehr auf der Welt, oder klingen wir alle wie Klone von ChatGPT? So erstaunlich diese Technologie auch ist, die Frage bleibt bestehen.</p> <p>Daniel Prial, ein US-Amerikaner, der f\u00fcr eine belgische Firma arbeitet und in Deutschland lebt, hinterfragte in seinem Vortrag die Auswirkungen von KI-gest\u00fctzter \u00dcbersetzung auf zwischenmenschliche Kommunikation. Er stellte die zentrale Frage, ob uns die F\u00e4higkeit, durch KI jede Sprache zu sprechen, wirklich n\u00e4her zusammenbringt oder eine robotische Fassade zwischen uns aufbaut. Anhand pers\u00f6nlicher Erfahrungen und Beobachtungen aus seinem multinationalen Arbeitsumfeld beleuchtete er sowohl die Chancen als auch die Risiken des Universal Translators f\u00fcr authentische Kommunikation.</p> <p>Der Vortrag folgte einer klaren argumentativen Struktur:</p> <ol> <li>Pers\u00f6nliche Einf\u00fchrung und Kontext: Vorstellung des Sprechers und seiner multinationalen Arbeitsumgebung</li> <li>Zentrale Fragestellung: Die grundlegende Frage nach dem Wert KI-gest\u00fctzter \u00dcbersetzung</li> <li>Pers\u00f6nliche Reflexion: Eigene Erfahrungen mit Spracherwerb und KI-Nutzung</li> <li>Globale Perspektive: Chancen f\u00fcr weltweite Zusammenarbeit</li> <li>Kritische Betrachtung: Risiken f\u00fcr Authentizit\u00e4t und Individualit\u00e4t</li> <li>Offener Schluss: R\u00fcckf\u00fchrung zur Ausgangsfrage ohne definitive Antwort</li> </ol>"},{"location":"2-4-prial/#die-ausgangsfrage-nahe-oder-robotische-fassade","title":"Die Ausgangsfrage: N\u00e4he oder robotische Fassade?","text":"<p>Prial stellte gleich zu Beginn die zentrale These seines Vortrags vor: \"Wenn KI uns hilft, jede Sprache zu sprechen, bringt das uns wirklich n\u00e4her zusammen? Oder baut das eine robotische, eine KI unterst\u00fctzte Fassade zwischen uns?\" Diese Frage durchzog den gesamten Vortrag wie ein roter Faden und verdeutlichte das Spannungsfeld zwischen technologischen M\u00f6glichkeiten und menschlicher Authentizit\u00e4t.</p> <p>Der Sprecher positionierte sich dabei bewusst nicht als Experte mit fertigen Antworten, sondern als jemand, der aus eigener Erfahrung heraus Fragen aufwirft. Seine Rolle als US-Amerikaner in Deutschland, der f\u00fcr eine belgische Firma arbeitet, machte ihn zu einem authentischen Zeitzeugen der Herausforderungen multilingualer Kommunikation.</p>"},{"location":"2-4-prial/#das-personliche-dilemma-authentizitat-versus-eloquenz","title":"Das pers\u00f6nliche Dilemma: Authentizit\u00e4t versus Eloquenz","text":"<p>Ein zentraler Baustein von Prials Argumentation war seine pers\u00f6nliche Reflexion \u00fcber den Sprachgebrauch. Er bekannte: \"Ich spreche seit \u00fcber die H\u00e4lfte meines Lebens Deutsch [...] Aber zu Professor Baldwins Missfallen heute schreibe ich alle meine ersten Entw\u00fcrfe auf Englisch und KI \u00fcbersetzt es.\"</p> <p>Diese Selbstoffenbarung f\u00fchrte zu zwei entscheidenden Fragen:</p> <ul> <li>\"Also, wenn ich einen akkusativen Fall falsch dekliniere, versteht ihr dann besser, wer ich bin? Wie viel M\u00fche es gebracht hat, dass ich hier vor euch stehen k\u00f6nnte?\"</li> <li>\"Oder, wenn ich KI nutze, um meine Gedanken mit der Eloquenz meiner englischen Wortsch\u00e4tze auszudr\u00fccken, wirke ich dann intelligenter? Versteht ihr meine Ideen besser, weil ich die besser erz\u00e4hlen kann?\"</li> </ul> <p>Diese Gegen\u00fcberstellung verdeutlichte das Kerndilemma: Sprachfehler als Ausdruck von Authentizit\u00e4t und pers\u00f6nlicher Anstrengung versus KI-unterst\u00fctzte Perfektion, die m\u00f6glicherweise die wahre Pers\u00f6nlichkeit verschleiert.</p>"},{"location":"2-4-prial/#die-vision-globaler-zusammenarbeit","title":"Die Vision globaler Zusammenarbeit","text":"<p>Prial erweiterte seine Perspektive auf die globale Arbeitswelt und skizzierte eine optimistische Vision: \"Wir stehen gerade an der T\u00fcrschwelle zu einem neuen Zeitalter, wenn wir alle in unseren Muttersprachen reden k\u00f6nnen und trotzdem einander verstehen.\"</p> <p>Die Vorteile dieser Entwicklung sah er besonders in der Inklusion bisher stummgeschalteter Stimmen:</p> <ul> <li>Besseres Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Kollegen aus Brasilien, China und Korea</li> <li>Einbeziehung von Menschen, die \"nicht mutig genug waren, um in ihren Nicht-Muttersprachen zu sprechen\"</li> <li>Verst\u00e4rkung der weltweiten Zusammenarbeit durch \u00dcberbr\u00fcckung von Sprachbarrieren</li> </ul> <p>Diese Vision zeichnete das Bild einer demokratischeren Kommunikationslandschaft, in der nicht l\u00e4nger die Beherrschung einer Unternehmenssprache \u00fcber die Teilhabe an Diskussionen entscheidet.</p>"},{"location":"2-4-prial/#die-gefahr-der-uniformierung","title":"Die Gefahr der Uniformierung","text":"<p>Trotz der positiven Aussichten warnte Prial vor den Schattenseiten der KI-gest\u00fctzten \u00dcbersetzung. Seine zentrale Sorge galt der m\u00f6glichen Uniformierung der Kommunikation: \"Wenn wir alle dasselbe Large Language Model benutzen, werden wir denn alle miteinander im gleichen Rhythmus sprechen? In den gleichen Ton? In den gleichen Mustern?\"</p> <p>Diese Bef\u00fcrchtung m\u00fcndete in der existenziellen Frage: \"Wie viel von unserer Individualit\u00e4t, unserer Authentizit\u00e4t wird noch durchkommen?\" Prial stellte damit die Hypothese auf, dass KI-\u00dcbersetzung zwar Sprachbarrieren abbaut, aber gleichzeitig neue Barrieren in Form von standardisierten Kommunikationsmustern errichten k\u00f6nnte.</p> <p>Die Sorge vor dem Verlust der individuellen Stimme stand im direkten Kontrast zu den Vorteilen der erweiterten Partizipation. Prial fragte implizit: Was n\u00fctzt es, wenn mehr Menschen sprechen k\u00f6nnen, aber alle mit derselben k\u00fcnstlichen Stimme?</p>"},{"location":"2-4-prial/#der-unterschied-zwischen-sprachbeherrschung-und-kommunikation","title":"Der Unterschied zwischen Sprachbeherrschung und Kommunikation","text":"<p>Gegen Ende seines Vortrags vertiefte Prial die philosophische Dimension seiner Fragestellung: \"Ist das Beherrschen einer Sprache wirklich Kommunikation? Oder brauchen wir etwas mehr? Etwas, das ein Universal Translator nicht bieten kann?\"</p> <p>Diese Unterscheidung zwischen technischer Sprachkompetenz und echter Kommunikation deutete auf die Grenzen der KI-\u00dcbersetzung hin. Prial suggerierte, dass authentische Kommunikation Elemente enth\u00e4lt, die \u00fcber die reine \u00dcbertragung von W\u00f6rtern hinausgehen \u2013 kulturelle Nuancen, emotionale Subtexte und pers\u00f6nliche Eigenarten, die m\u00f6glicherweise in der algorithmischen \u00dcbersetzung verloren gehen.</p>"},{"location":"2-4-prial/#die-bewusste-nicht-antwort","title":"Die bewusste Nicht-Antwort","text":"<p>Bemerkenswert war Prials Verzicht auf eine definitive Antwort: \"Ich wei\u00df es wirklich nicht. Ich \u00fcberlasse euch die Frage.\" Diese Haltung unterstrich die Komplexit\u00e4t des Themas und die Notwendigkeit eines gesellschaftlichen Diskurses \u00fcber die Zukunft der Kommunikation.</p> <p>Statt als Experte aufzutreten, der L\u00f6sungen pr\u00e4sentiert, positionierte sich Prial als Katalysator f\u00fcr eine Diskussion, die alle Beteiligten zum Nachdenken anregen sollte. Diese Bescheidenheit verst\u00e4rkte paradoxerweise die Wirkung seiner Botschaft.</p>"},{"location":"2-4-prial/#handlungsempfehlungen-und-aufrufe","title":"Handlungsempfehlungen und Aufrufe","text":"<p>Obwohl Prial keine expliziten Handlungsanweisungen gab, enthielt sein Vortrag mehrere implizite Aufrufe:</p> <ul> <li>Kritische Reflexion: Die Aufforderung, \u00fcber die Auswirkungen von KI-\u00dcbersetzung auf die eigene Kommunikation nachzudenken</li> <li>Bewusste Entscheidungen: Die Notwendigkeit, bewusst zu w\u00e4hlen, wann KI-Unterst\u00fctzung hilfreich ist und wann sie der Authentizit\u00e4t schadet</li> <li>Gesellschaftlicher Dialog: Die Einladung zu einer breiteren Diskussion \u00fcber die Zukunft der multilingualen Kommunikation</li> <li>Wertsch\u00e4tzung der Vielfalt: Die implizite Bitte, sprachliche und kulturelle Unterschiede als wertvoll zu betrachten</li> </ul>"},{"location":"2-4-prial/#technologie-als-werkzeug-nicht-als-ersatz","title":"Technologie als Werkzeug, nicht als Ersatz","text":"<p>Ein wichtiger Subtext des Vortrags war die Botschaft, dass Technologie ein Werkzeug sein sollte, das menschliche F\u00e4higkeiten erweitert, nicht ersetzt. Prials eigene Nutzung der KI-\u00dcbersetzung w\u00e4hrend des Vortrags demonstrierte diese Haltung: Er nutzte die Technologie pragmatisch, ohne seine eigene Stimme und Pers\u00f6nlichkeit aufzugeben.</p> <p>Diese ausgewogene Herangehensweise zeigte einen m\u00f6glichen Weg auf, wie KI-gest\u00fctzte \u00dcbersetzung genutzt werden k\u00f6nnte, ohne die menschliche Authentizit\u00e4t zu opfern.</p>"},{"location":"2-4-prial/#fazit-eine-frage-fur-die-zukunft","title":"Fazit: Eine Frage f\u00fcr die Zukunft","text":"<p>Daniel Prials Vortrag war weniger eine Antwort als eine gut formulierte Frage an die Zukunft der menschlichen Kommunikation. Er verdeutlichte, dass technologischer Fortschritt nicht automatisch zu besserer Verst\u00e4ndigung f\u00fchrt, sondern bewusste Entscheidungen \u00fcber den Umgang mit neuen M\u00f6glichkeiten erfordert.</p> <p>Die St\u00e4rke seines Beitrags lag in der pers\u00f6nlichen Authentizit\u00e4t und der Bereitschaft, Unsicherheit zuzugeben. Indem er seine eigenen Zweifel und Erfahrungen teilte, schuf er einen Raum f\u00fcr ehrliche Reflexion \u00fcber ein Thema, das alle Teilnehmenden in ihrem beruflichen und privaten Leben betrifft.</p> <p>Der Vortrag endete symbolisch mit der Feststellung, dass \"der Universal Translator war immer noch an\" \u2013 eine Erinnerung daran, dass die Technologie bereits da ist und wir als Gesellschaft entscheiden m\u00fcssen, wie wir mit ihr umgehen wollen.</p>"},{"location":"2-5-bretschneider/","title":"Jan Bretschneider - Wissensl\u00fccken schlie\u00dfen durchs L\u00f6sen von Problemen","text":""},{"location":"2-5-bretschneider/#jan-bretschneider-wissenslucken-schlieen-durchs-losen-von-problemen","title":"Jan Bretschneider: Wissensl\u00fccken schlie\u00dfen durchs L\u00f6sen von Problemen","text":"<p>Ausgehend von Gerd Wohlands Definition eines Problem, will ich zeigen, dass Probleme auch Wissensl\u00fccken sind. Methodisches Vorgehen kann uns helfen, diese L\u00fccken zu schlie\u00dfen.</p> <p>Jan pr\u00e4sentiert in seinem Vortrag ein systematisches Framework zur Probleml\u00f6sung, basierend auf Dave Snowdens Kategorisierung von Problemausl\u00f6sern. Er argumentiert, dass regelm\u00e4\u00dfige strukturierte Probleml\u00f6sung wie ein Muskeltraining funktioniert und Organisationen bef\u00e4higt, sowohl mit bekannten als auch mit unvorhersehbaren Herausforderungen umzugehen. Der Kern seiner These: Wer strukturierte Probleml\u00f6sung praktiziert, entwickelt die F\u00e4higkeit zur Improvisation in kritischen Situationen.</p> <p>Der Vortrag folgt einer klaren, aufbauenden Struktur:</p> <ol> <li>Definition von Problemen - Grundlegendes Verst\u00e4ndnis schaffen</li> <li>Kategorisierung von Problemausl\u00f6sern - Vier-Felder-Matrix nach Dave Snowden</li> <li>Identifikation von L\u00fccken - Was fehlt uns in jeder Kategorie?</li> <li>L\u00f6sungsans\u00e4tze - Wie schlie\u00dfen wir diese L\u00fccken?</li> <li>Die Muskel-Metapher - Training f\u00fchrt zu Improvisation</li> <li>Abschlussthese - Der Wert regelm\u00e4\u00dfiger Probleml\u00f6sungspraxis</li> </ol>"},{"location":"2-5-bretschneider/#kernaussagen-des-vortrags","title":"Kernaussagen des Vortrags","text":""},{"location":"2-5-bretschneider/#definition-von-problemen","title":"Definition von Problemen","text":"<p>Jan beginnt mit einer klaren Definition von Problemen, die er aus seinem Konzept \"Lernfahrt Probleme strukturiert l\u00f6sen\" \u00fcbernimmt. Er definiert ein Problem als \"eine Ver\u00e4nderung im Umfeld, durch die die Dinge nicht so bleiben k\u00f6nnen, wie sie bisher waren, weil sonst Schaden entsteht\". Diese Definition nach Roland legt den Grundstein f\u00fcr das gesamte Framework und betont den pr\u00e4ventiven Aspekt der Probleml\u00f6sung.</p> <p>Die Definition macht deutlich, dass Probleme nicht erst dann existieren, wenn bereits Schaden entstanden ist, sondern bereits dann, wenn eine Ver\u00e4nderung im Umfeld eine Anpassung erfordert. Dies erm\u00f6glicht proaktives Handeln und verhindert, dass Organisationen erst reagieren, wenn es bereits zu sp\u00e4t ist.</p>"},{"location":"2-5-bretschneider/#die-vier-kategorien-von-problemauslosern","title":"Die vier Kategorien von Problemausl\u00f6sern","text":"<p>Das Herzst\u00fcck von Jans Framework bildet die Kategorisierung von Problemausl\u00f6sern nach Dave Snowden. Er unterscheidet vier grundlegende Typen:</p> <ul> <li>Bekannte Ausl\u00f6ser: Probleme, deren Ursachen und L\u00f6sungswege bereits verstanden sind</li> <li>Unbekannte Ausl\u00f6ser: Probleme, deren Ursachen noch erforscht werden m\u00fcssen</li> <li>Unvorstellbare Ausl\u00f6ser: Probleme, die au\u00dferhalb unseres aktuellen Vorstellungsverm\u00f6gens liegen</li> <li>Unm\u00f6glich zu wissende Ausl\u00f6ser: Probleme, deren Ursachen grunds\u00e4tzlich nicht vorhersagbar sind</li> </ul> <p>Diese Kategorisierung hilft dabei, angemessene L\u00f6sungsstrategien zu entwickeln, da jede Kategorie unterschiedliche Herangehensweisen erfordert.</p>"},{"location":"2-5-bretschneider/#identifikation-spezifischer-lucken","title":"Identifikation spezifischer L\u00fccken","text":"<p>F\u00fcr jeden Typ von Problemausl\u00f6ser identifiziert Jan eine spezifische L\u00fccke, die geschlossen werden muss:</p> <p>Umsetzungsl\u00fccke bei bekannten Ausl\u00f6sern: Wenn die L\u00f6sung bekannt ist, aber nicht implementiert wird, entsteht eine Umsetzungsl\u00fccke. Hier geht es darum, vorhandenes Wissen in die Tat umzusetzen und organisatorische Hindernisse zu \u00fcberwinden.</p> <p>Wissensl\u00fccke bei unbekannten Ausl\u00f6sern: Wenn die Ursache eines Problems unklar ist, fehlt uns Wissen. Diese L\u00fccke erfordert systematische Forschung und Analyse, um die zugrundeliegenden Mechanismen zu verstehen.</p> <p>Diversit\u00e4tsl\u00fccke bei unvorstellbaren Ausl\u00f6sern: Jan f\u00fchrt den Begriff der \"Diversit\u00e4tsl\u00fccke\" ein, wenn wir mit unvorstellbaren Ausl\u00f6sern konfrontiert werden. Diese L\u00fccke macht sichtbar, dass unsere Perspektive zu eingeschr\u00e4nkt ist und wir andere Blickwinkel ben\u00f6tigen.</p> <p>Sicherheitsl\u00fccke bei unm\u00f6glich zu wissenden Ausl\u00f6sern: Wenn Ausl\u00f6ser grunds\u00e4tzlich nicht vorhersagbar sind, haben wir eine Sicherheitsl\u00fccke. Diese erfordert robuste Systeme und die F\u00e4higkeit zur schnellen Anpassung.</p>"},{"location":"2-5-bretschneider/#losungsstrategien-fur-jede-kategorie","title":"L\u00f6sungsstrategien f\u00fcr jede Kategorie","text":"<p>Jan bietet f\u00fcr jede identifizierte L\u00fccke eine spezifische L\u00f6sungsstrategie:</p> <p>Umsetzen bei Umsetzungsl\u00fccken: \"Bei bekannten Ausl\u00f6sern ist es ganz klar, wir m\u00fcssen sie halt umsetzen und etwas machen.\" Dies erfordert oft weniger neue Erkenntnisse als vielmehr Disziplin und organisatorische Ver\u00e4nderungen.</p> <p>Forschen bei Wissensl\u00fccken: \"Wenn wir etwas nicht wissen und eine Wissensl\u00fccke haben, m\u00fcssen wir forschen und herausfinden, wo denn das Problem oder der Ausl\u00f6ser liegt.\" Systematische Analyse und Experimentierung stehen hier im Vordergrund.</p> <p>Perspektive wechseln bei Diversit\u00e4tsl\u00fccken: \"Bei unvorstellbaren Ausl\u00f6sern hilft uns in der Diversit\u00e4tsl\u00fccke nur die Perspektive zu wechseln und in eine andere Richtung zu gucken bzw. unseren Horizont zu erweitern.\" Dies erfordert bewusste Anstrengungen, andere Standpunkte einzunehmen und diverse Teams zu bilden.</p> <p>Improvisieren bei Sicherheitsl\u00fccken: F\u00fcr unm\u00f6glich zu wissende Ausl\u00f6ser entwickelt Jan die Metapher des trainierten Muskels, der Improvisation erm\u00f6glicht.</p>"},{"location":"2-5-bretschneider/#die-muskel-metapher-training-ermoglicht-improvisation","title":"Die Muskel-Metapher: Training erm\u00f6glicht Improvisation","text":"<p>Jan verwendet die kraftvolle Metapher des Muskeltrainings, um den Wert regelm\u00e4\u00dfiger Probleml\u00f6sungspraxis zu illustrieren. Er vergleicht strukturierte Probleml\u00f6sung mit dem Training eines Fu\u00dfballprofis: \"So wie Lionel Messi auf dem Fu\u00dfballplatz, der auch angefangen hat, einfache Dinge zu trainieren, kann er jetzt improvisieren und egal was die Abwehr macht, B\u00e4lle zum Beispiel versenken.\"</p> <p>Diese Metapher macht deutlich, dass Improvisation nicht aus dem Nichts kommt, sondern das Ergebnis systematischen Trainings ist. Durch regelm\u00e4\u00dfige Anwendung strukturierter Probleml\u00f6sungsmethoden entwickeln Teams und Organisationen die F\u00e4higkeit, auch in v\u00f6llig unvorhersehbaren Situationen effektiv zu reagieren.</p> <p>Das Framework zeigt auf, dass \"all diese drei Dinge beim Probleme strukturiert l\u00f6sen angegangen werden\". Die Methode trainiert gleichzeitig: - Umsetzungskompetenzen - Forschungsfertigkeiten - Perspektivenwechsel</p>"},{"location":"2-5-bretschneider/#die-zentrale-these-problemlosung-als-organisationsmuskel","title":"Die zentrale These: Probleml\u00f6sung als Organisationsmuskel","text":"<p>Jans Kernthese lautet: \"Die, die regelm\u00e4\u00dfig strukturierte Probleml\u00f6sung betreiben, trainieren quasi einen Muskel, der ihnen hilft, besser mit unbekannten und bisher unvorstellbaren Ausl\u00f6sern umzugehen. Und auch nur diese Leute sind auch in der Lage, mit unm\u00f6glich zu kennenden Problemausl\u00f6sern wirksam umzugehen.\"</p> <p>Diese These hat weitreichende Implikationen f\u00fcr Organisationsentwicklung und F\u00fchrung. Sie besagt, dass strukturierte Probleml\u00f6sung nicht nur einzelne Probleme l\u00f6st, sondern die grundlegende Probleml\u00f6sungsf\u00e4higkeit einer Organisation st\u00e4rkt. Teams, die regelm\u00e4\u00dfig strukturierte Probleml\u00f6sung praktizieren, entwickeln:</p> <ul> <li>Bessere Mustererkennung</li> <li>Flexiblere Denkans\u00e4tze</li> <li>Schnellere Anpassungsf\u00e4higkeit</li> <li>Erh\u00f6hte Resilienz gegen\u00fcber Ungewissheit</li> </ul>"},{"location":"2-5-bretschneider/#der-feuerwehr-vergleich","title":"Der Feuerwehr-Vergleich","text":"<p>Jan schlie\u00dft mit einer einpr\u00e4gsamen Metapher: Teams, die in strukturierter Probleml\u00f6sung trainiert sind, k\u00f6nnen \"spontan wie eine Feuerwehr eurer Organisation oder in eurem Umfeld helfen\". Diese Metapher unterstreicht zwei wichtige Aspekte:</p> <ol> <li>Schnelle Reaktionsf\u00e4higkeit: Wie eine Feuerwehr k\u00f6nnen gut trainierte Teams sofort auf unerwartete Probleme reagieren</li> <li>Zuverl\u00e4ssige Hilfe: Sie werden zu einer verl\u00e4sslichen Ressource f\u00fcr die gesamte Organisation</li> </ol>"},{"location":"2-5-bretschneider/#handlungsempfehlungen-und-call-to-actions","title":"Handlungsempfehlungen und Call to Actions","text":""},{"location":"2-5-bretschneider/#zentraler-aufruf-zur-praxis","title":"Zentraler Aufruf zur Praxis","text":"<p>Jan formuliert eine klare Handlungsempfehlung: \"\u00dcbt euch in der Probleml\u00f6sung, auch wenn es total unsexy klingt, weil es nach Schwierigkeiten ist.\" Dieser Aufruf erkennt ein wichtiges psychologisches Hindernis an - Probleml\u00f6sung wird oft als m\u00fchsam und wenig attraktiv wahrgenommen.</p> <p>Die Empfehlung umfasst mehrere Dimensionen:</p> <p>Regelm\u00e4\u00dfiges Training: Strukturierte Probleml\u00f6sung sollte nicht nur in Krisenzeiten angewendet werden, sondern als kontinuierliche Praxis etabliert werden. Wie bei jedem Muskeltraining f\u00fchrt nur regelm\u00e4\u00dfige Anwendung zu dauerhaften Verbesserungen.</p> <p>\u00dcberwindung der Komfortzone: Jan erkennt an, dass Probleml\u00f6sung \"unsexy\" erscheinen kann. Dennoch ermutigt er dazu, diese H\u00fcrde zu \u00fcberwinden, da die langfristigen Vorteile die kurzfristige Unbequemlichkeit \u00fcberwiegen.</p> <p>Proaktive Haltung: Statt zu warten, bis Probleme auftreten, sollten Teams proaktiv ihre Probleml\u00f6sungsf\u00e4higkeiten entwickeln.</p>"},{"location":"2-5-bretschneider/#organisationale-bereitschaft-entwickeln","title":"Organisationale Bereitschaft entwickeln","text":"<p>Die implizite Handlungsempfehlung lautet, Teams und Organisationen so zu entwickeln, dass sie \"jederzeit in der Lage\" sind zu helfen. Dies erfordert:</p> <ul> <li>Systematische Schulung in strukturierten Probleml\u00f6sungsmethoden</li> <li>Schaffung von \u00dcbungsm\u00f6glichkeiten in sicheren Umgebungen</li> <li>Aufbau einer Kultur, die Probleml\u00f6sung wertsch\u00e4tzt</li> <li>Integration von Probleml\u00f6sungstraining in regul\u00e4re Entwicklungsprogramme</li> </ul>"},{"location":"2-5-bretschneider/#mindset-veranderung-fordern","title":"Mindset-Ver\u00e4nderung f\u00f6rdern","text":"<p>Jan appelliert daran, Probleml\u00f6sung nicht als Belastung, sondern als Entwicklungschance zu sehen. Die Handlungsempfehlung beinhaltet eine Neuausrichtung der Einstellung zu Problemen:</p> <ul> <li>Probleme als Trainingsm\u00f6glichkeiten betrachten</li> <li>Den Wert des \"langweiligen\" Grundlagentrainings erkennen</li> <li>Die Verbindung zwischen heutiger \u00dcbung und zuk\u00fcnftiger Leistungsf\u00e4higkeit verstehen</li> </ul>"},{"location":"2-5-bretschneider/#fazit-und-ausblick","title":"Fazit und Ausblick","text":"<p>Jans Vortrag bietet ein praktisches und theoretisch fundiertes Framework f\u00fcr organisationale Probleml\u00f6sungskompetenz. Seine zentrale Botschaft ist sowohl einfach als auch kraftvoll: Regelm\u00e4\u00dfige Praxis in strukturierter Probleml\u00f6sung entwickelt organisationale Muskeln, die in kritischen Situationen den Unterschied zwischen Erfolg und Versagen ausmachen k\u00f6nnen.</p> <p>Das Framework ist besonders wertvoll, weil es: - Eine klare Kategorisierung verschiedener Problemtypen bietet - Spezifische L\u00f6sungsstrategien f\u00fcr jede Kategorie vorschl\u00e4gt - Die Verbindung zwischen Training und Improvisationsf\u00e4higkeit herstellt - Praktische Handlungsempfehlungen f\u00fcr Organisationen liefert</p> <p>Die Metapher des Muskels macht das abstrakte Konzept der Probleml\u00f6sungskompetenz greifbar und motivierend. Sie zeigt auf, dass au\u00dfergew\u00f6hnliche Leistungen in Krisensituationen nicht durch Zufall entstehen, sondern das Ergebnis systematischen Trainings sind.</p> <p>F\u00fcr F\u00fchrungskr\u00e4fte und Organisationsentwickler bietet Jans Ansatz einen klaren Weg, ihre Teams f\u00fcr eine ungewisse Zukunft zu st\u00e4rken. Anstatt nur auf bekannte Probleme zu reagieren, k\u00f6nnen sie proaktiv die F\u00e4higkeiten entwickeln, die f\u00fcr den Umgang mit unvorhersehbaren Herausforderungen erforderlich sind.</p>"},{"location":"2-6-harling/","title":"Felix Harling - Was Organisationen von Pilzen lernen k\u00f6nnen.","text":""},{"location":"2-6-harling/#felix-harling-was-organisationen-von-pilzen-lernen-konnen","title":"Felix Harling: Was Organisationen von Pilzen lernen k\u00f6nnen.","text":"<p>Wer Peer Learning Enthusiast:in in einer Organisation ist, f\u00fchlst sich sicher manchmal als Untergrund-Agent:in. Was k\u00f6nnen wir von den Untergrund-Stars - den Pilzen - lernen? Inspiriert von \"Verwobenes Leben\" (Merlin Sheldrake) ist dieser Lightning Talk ein Pl\u00e4doyer f\u00fcr Wissens\u00f6kologie. Mit einem Augenzwinkern - und drei Fragen f\u00fcr alle, die tiefer graben wollen. Dieser Talk ist ein Ergebnis aus meiner Lernreise mit dem Zettelkasten Leitfaden.</p> <p>Der Vortrag von Felix f\u00fchrt die Teilnehmenden in die faszinierende Welt der Pilze ein und zieht dabei Parallelen zu organisationalen Lernprozessen. Inspiriert von Merlin Sheldrakes Buch \"Verwobenes Leben\" werden Pilze als \"Underground Stars\" pr\u00e4sentiert, deren unsichtbare Netzwerke (Mycel) als Metapher f\u00fcr Peer-Learning und organisationale Transformation dienen. Der interaktive Vortrag ermutigt die Teilnehmenden, sich als Teil eines Mycel-Netzwerks zu verstehen und organisationale Herausforderungen durch die Brille der Pilzwelt zu betrachten.</p>"},{"location":"2-6-harling/#aufbau-und-gliederung-des-vortrags","title":"Aufbau und Gliederung des Vortrags","text":"<p>Der Vortrag folgt einer klaren Struktur, die von einer atmosph\u00e4rischen Einf\u00fchrung \u00fcber konkrete Pilz-Eigenschaften bis hin zu praktischen Reflexionsfragen f\u00fcr Organisationen reicht:</p> <ol> <li>Einstimmung und Inspiration - Schaffung einer \"Pilzatmosph\u00e4re\" und Vorstellung der Buchquelle</li> <li>Die Metapher der Untergrundsagent:innen - Verbindung zwischen Peer-Learning-Enthusiast:innen und Pilzen</li> <li>Das Mycel als zentrales Konzept - Erkl\u00e4rung der unsichtbaren Netzwerkstrukturen</li> <li>Verdauung und Transformation - Pilze als Probleml\u00f6ser und Wandlungsagenten</li> <li>Entscheidungswege und Flexibilit\u00e4t - Die F\u00e4higkeit der Pilze, multiple Pfade zu erkunden</li> <li>Praktische Reflexion und Anwendung - \u00dcbertragung der Erkenntnisse auf die eigene Organisation</li> </ol>"},{"location":"2-6-harling/#die-underground-stars-pilze-als-verborgene-netzwerker","title":"Die Underground Stars: Pilze als verborgene Netzwerker","text":"<p>Felix er\u00f6ffnet seinen Vortrag mit einer eindrucksvollen Feststellung: \"Nur 10% der Pilzarten bilden \u00fcberhaupt oberfl\u00e4chliche Pilzk\u00f6rper. Der wahre Underground Star ist das Mycel.\" Diese Erkenntnis bildet das Fundament seiner gesamten Argumentation und verdeutlicht, dass die wahre Kraft der Pilze nicht in dem liegt, was wir sehen, sondern in dem, was verborgen unter der Oberfl\u00e4che wirkt.</p> <p>Das Mycel wird als \"Geflecht aus Pilzf\u00e4den, das eben im Untergrund die Welt zusammenh\u00e4lt\" beschrieben. Diese Metapher ist besonders kraftvoll f\u00fcr Organisationen, da sie verdeutlicht, wie wichtig unsichtbare Verbindungen, informelle Netzwerke und verdeckte Lernprozesse f\u00fcr das Funktionieren komplexer Systeme sind.</p> <p>Die Parallele zu Peer-Learning-Enthusiast:innen als \"Untergrundsagent:innen\" ist dabei besonders treffend. Wie Pilze arbeiten diese oft im Verborgenen, schaffen Verbindungen zwischen verschiedenen Bereichen einer Organisation und erm\u00f6glichen Wissenstransfer und Innovation auf Wegen, die in traditionellen Hierarchien nicht vorgesehen sind.</p>"},{"location":"2-6-harling/#verdauung-und-transformation-der-abbau-fur-neues-wachstum","title":"Verdauung und Transformation: Der Abbau f\u00fcr Neues Wachstum","text":"<p>Ein zentraler Aspekt der Pilzfunktion liegt in ihrer au\u00dfergew\u00f6hnlichen F\u00e4higkeit zur Transformation. Felix erkl\u00e4rt: \"Ein Pilz als Mycel verdaut ihr au\u00dferhalb eures K\u00f6rpers und verwandelt Komplexes wie Erd\u00f6l oder Radioaktivit\u00e4t oder auch Bl\u00e4tter in N\u00e4hrstoffe.\" Diese Eigenschaft macht Pilze zu wahren Alchemisten der Natur.</p> <p>Die \u00f6kologische Bedeutung dieser F\u00e4higkeit wird dramatisch unterstrichen: \"Ohne Pilze w\u00fcrde die Welt unter einer meterhohen Schicht Abfall versinken.\" Diese Aussage verdeutlicht, dass Pilze nicht nur Zersetzer sind, sondern essenzielle Recycling-Systeme, die komplexe, oft toxische Materialien in lebensnotwendige N\u00e4hrstoffe umwandeln.</p> <p>F\u00fcr Organisationen bedeutet dies, dass es Strukturen und Prozesse geben muss, die \"Verdauen und Verwandeln\" erm\u00f6glichen. Veraltete Systeme, \u00fcberholte Prozesse und hinderliche Strukturen m\u00fcssen abgebaut werden, damit Raum f\u00fcr Innovation und Wachstum entstehen kann. Dieser Prozess erfordert oft Mut, da er bedeutet, Bew\u00e4hrtes loszulassen, um Platz f\u00fcr Unbekanntes zu schaffen.</p> <p>Die externe Verdauung der Pilze ist dabei ein besonders interessantes Konzept: Sie zersetzen Materialien au\u00dferhalb ihres eigenen K\u00f6rpers und nehmen dann die verwertbaren N\u00e4hrstoffe auf. \u00dcbertragen auf Organisationen k\u00f6nnte dies bedeuten, dass Probleme und Herausforderungen nicht intern \"verschluckt\" werden sollten, sondern extern bearbeitet und transformiert werden m\u00fcssen, bevor die gewonnenen Erkenntnisse in die Organisation integriert werden.</p>"},{"location":"2-6-harling/#multiple-entscheidungswege-die-kraft-der-parallelitat","title":"Multiple Entscheidungswege: Die Kraft der Parallelit\u00e4t","text":"<p>Eine weitere faszinierende Eigenschaft der Pilze liegt in ihrer F\u00e4higkeit zur parallelen Exploration. Felix beschreibt dies als Superkraft: \"Dann k\u00f6nnen Pilze durch zwei oder mehr T\u00fcren gleichzeitig gehen. Das ist wirklich eine super Kraft.\" Diese Metapher er\u00f6ffnet v\u00f6llig neue Perspektiven f\u00fcr organisationale Entscheidungsfindung.</p> <p>In traditionellen Organisationsstrukturen werden Entscheidungen oft linear getroffen: Ein Weg wird ausgew\u00e4hlt, andere Optionen werden verworfen. Pilze hingegen erkunden multiple Pfade gleichzeitig und lernen dabei. Dieser Ansatz erm\u00f6glicht es ihnen, Ressourcen effizienter zu nutzen und sich schneller an ver\u00e4ndernde Umgebungen anzupassen.</p> <p>Die Frage \"Was w\u00e4re denn eine aktuelle Entscheidung in deiner Organisation, die du gerne auf mehrere Wege gehen w\u00fcrdest?\" fordert die Teilnehmenden auf, konkret \u00fcber Situationen nachzudenken, in denen parallele Exploration vorteilhaft w\u00e4re. Dies k\u00f6nnte bei Produktentwicklung, Strategieentscheidungen oder Organisationsver\u00e4nderungen besonders wertvoll sein.</p> <p>Der Ansatz des parallelen Entscheidens erm\u00f6glicht es auch, \"dabei zu lernen\". Anstatt sich f\u00fcr einen Weg zu entscheiden und dann zu hoffen, dass er richtig ist, k\u00f6nnen Organisationen verschiedene Ans\u00e4tze gleichzeitig testen und aus den Ergebnissen lernen. Dies reduziert Risiken und erh\u00f6ht die Wahrscheinlichkeit erfolgreicher Outcomes.</p>"},{"location":"2-6-harling/#das-mycel-netzwerk-verbindung-und-kollektive-intelligenz","title":"Das Mycel-Netzwerk: Verbindung und kollektive Intelligenz","text":"<p>Die Aufforderung an die Teilnehmenden, sich als Mycel zu verstehen, ist mehr als nur eine metaphorische \u00dcbung. Felix l\u00e4dt dazu ein: \"Stellt euch vor, ihr werdet jetzt ein Mycel. Das hei\u00dft ein Geflecht aus Pilzf\u00e4den, das eben im Untergrund die Welt zusammenh\u00e4lt und auch nat\u00fcrlich euch verbindet mit allen Anwesenden rund um euch.\"</p> <p>Diese Visualisierung schafft ein Bewusstsein f\u00fcr die unsichtbaren Verbindungen zwischen Menschen in einer Organisation oder Lerngemeinschaft. Wie ein Mycel sind auch menschliche Netzwerke oft nicht sichtbar, aber dennoch essentiell f\u00fcr den Informationsaustausch, die Probleml\u00f6sung und die kollektive Intelligenz.</p> <p>Die Mycel-Metapher verdeutlicht auch, dass jeder Einzelne sowohl Empf\u00e4nger als auch Sender von Informationen und Ressourcen ist. In einem gesunden Mycel-Netzwerk flie\u00dfen N\u00e4hrstoffe dorthin, wo sie gebraucht werden, unabh\u00e4ngig davon, wo sie urspr\u00fcnglich aufgenommen wurden. \u00dcbertragen auf Organisationen bedeutet dies, dass Wissen und Ressourcen flexibel und bedarfsorientiert verteilt werden sollten.</p>"},{"location":"2-6-harling/#praktische-anwendung-und-reflexion","title":"Praktische Anwendung und Reflexion","text":"<p>Der Vortrag zeichnet sich durch seinen hochgradig interaktiven Charakter aus. Anstatt nur theoretische Konzepte zu pr\u00e4sentieren, fordert Felix die Teilnehmenden kontinuierlich zur Reflexion auf. Die Methode der \"drei Atemz\u00fcge Zeit\" f\u00fcr Reflexionsfragen schafft dabei einen rhythmischen, meditativen Charakter, der das Eintauchen in die Pilzwelt unterst\u00fctzt.</p> <p>Die erste Reflexionsfrage zielt direkt auf konkrete organisationale Herausforderungen ab: \"Das ist eine veraltete Struktur oder ein veralteter Ablauf, der in deiner Organisation abgebaut werden sollte, damit Neues wachsen kann.\" Diese Frage verbindet die biologische Realit\u00e4t der Pilze mit praktischen Organisationsproblemen.</p> <p>Die zweite Frage zur parallelen Entscheidungsfindung ermutigt zu experimentellem Denken und k\u00f6nnte zu innovativen Ans\u00e4tzen in der Organisationsentwicklung f\u00fchren.</p>"},{"location":"2-6-harling/#inspiration-und-methodenintegration","title":"Inspiration und Methodenintegration","text":"<p>Felix' Inspiration durch Merlin Sheldrakes Buch \"Verwobenes Leben\" zeigt, wie externe Impulse neue Perspektiven auf bekannte Probleme er\u00f6ffnen k\u00f6nnen. Die Integration dieser Erkenntnisse in einen Zettelkasten-Ansatz demonstriert zudem, wie Wissen systematisch gesammelt, vernetzt und f\u00fcr neue Anwendungen nutzbar gemacht werden kann.</p> <p>Die Erw\u00e4hnung der Zettelkasten-Methodik und der Verweis auf eine weiterf\u00fchrende Session mit Andreas Trebing verdeutlichen, dass der Vortrag Teil eines gr\u00f6\u00dferen Lern\u00f6kosystems ist. Dies unterstreicht die Mycel-Metapher: Einzelne Lerneinheiten sind miteinander vernetzt und verst\u00e4rken sich gegenseitig.</p>"},{"location":"2-6-harling/#handlungsempfehlungen-und-call-to-actions","title":"Handlungsempfehlungen und Call to Actions","text":"<p>Der Vortrag enth\u00e4lt mehrere implizite und explizite Handlungsempfehlungen:</p> <ul> <li>Organisationale Reflexion: Die Teilnehmenden werden aufgefordert, eine vertraute Organisation auszuw\u00e4hlen und diese durch die Pilz-Brille zu betrachten</li> <li>Struktureller Abbau: Identifikation veralteter Strukturen oder Abl\u00e4ufe, die Entwicklung behindern</li> <li>Parallele Entscheidungsfindung: \u00dcberlegung zu aktuellen Entscheidungen, die von einem Multi-Path-Ansatz profitieren k\u00f6nnten</li> <li>Netzwerkdenken: Verstehen der eigenen Rolle als Teil eines gr\u00f6\u00dferen, verbundenen Systems</li> <li>Wissensaustausch: \"Teile es gerne auch im Chat oder auch mit deinen Nachbarinnen\" - Ermutigung zum direkten Austausch</li> <li>Vernetzung: \"Lasst uns gerne F\u00e4den spinnen. Ich freue mich auf neue Kontakte\" - Aufbau neuer Verbindungen</li> </ul>"},{"location":"2-6-harling/#zukunftsperspektiven-und-losungsansatze","title":"Zukunftsperspektiven und L\u00f6sungsans\u00e4tze","text":"<p>Der Vortrag endet mit einem Ausblick auf die praktischen Anwendungsm\u00f6glichkeiten von Pilztechnologie. Das Beispiel des \"Schuh hier aus Myzel hergestellt\" zeigt, dass Pilze nicht nur metaphorisch, sondern auch ganz konkret L\u00f6sungen f\u00fcr aktuelle Probleme bieten k\u00f6nnen.</p> <p>Die Aussage \"Pilze sind wirklich L\u00f6sungen f\u00fcr viele von unseren Problemen\" unterstreicht das Potenzial dieser Organismen f\u00fcr nachhaltige Innovation. Dies k\u00f6nnte Organisationen inspirieren, biomimetische Ans\u00e4tze in ihrer eigenen Entwicklung zu ber\u00fccksichtigen.</p>"},{"location":"2-6-harling/#methodische-erkenntnisse","title":"Methodische Erkenntnisse","text":"<p>Der Vortrag demonstriert erfolgreich, wie komplexe organisationale Konzepte durch biologische Metaphern zug\u00e4nglich gemacht werden k\u00f6nnen. Die Pilzwelt bietet dabei einen reichen Fundus an Modellen f\u00fcr: - Netzwerkorganisation - Dezentrale Intelligenz - Adaptive Probleml\u00f6sung - Nachhaltige Transformation - Kollaborative Systeme</p> <p>Die Integration von Reflexionsphasen und die Ermutigung zur direkten Anwendung machen den Vortrag zu mehr als einer reinen Wissensvermittlung - er wird zu einer Lernerfahrung, die die Teilnehmenden dazu bef\u00e4higt, neue Perspektiven auf ihre eigenen organisationalen Herausforderungen zu entwickeln.</p> <p>Die Verbindung zwischen der unsichtbaren Welt der Pilze und den oft ebenfalls unsichtbaren Lernprozessen in Organisationen schafft eine kraftvolle Metapher, die nachhaltig wirken und zu ver\u00e4nderten Denkweisen f\u00fchren kann.</p>"},{"location":"2-7-schirmer/","title":"Harald Schirmer - The Knowledge Gap in Management","text":""},{"location":"2-7-schirmer/#harald-schirmer-the-knowledge-gap-in-management","title":"Harald Schirmer: The Knowledge Gap in Management","text":"<p>Der Pitch zur Session - je weiter oben in der Karriere, je \u00e4lter, um so weniger Zeit und Lernlust im Management \u2026 wir werfen einen Blick auf eine \u201cReferenzgruppe\u201d - das globale GUIDE Netzwerk und vergleichen.</p> <p>Harald pr\u00e4sentiert eine kritische Analyse der unterschiedlichen Lernkulturen zwischen Management und operativen Mitarbeitern (Guides) in der digitalen Transformation. Er zeigt auf, dass kontinuierliches, soziales Lernen deutlich effektiver ist als sporadisches, hierarchisches Lernen und erkl\u00e4rt, warum komplexe digitale Themen nicht durch Vereinfachung, sondern durch schrittweises Verstehen von Grundprinzipien gemeistert werden k\u00f6nnen.</p>"},{"location":"2-7-schirmer/#gliederung-und-aufbau-des-vortrags","title":"Gliederung und Aufbau des Vortrags","text":"<p>Der Vortrag gliedert sich in folgende Hauptthemen: - Analyse der unterschiedlichen Lernkurven zwischen Management und Guides - Der Teufelskreis des ineffektiven Lernens im Management - Grundlagen des wirklichen Lernens versus oberfl\u00e4chlicher Wissensvermittlung - Umgang mit Komplexit\u00e4t und Dynamik in der digitalen Welt - Toolkategorien statt Einzeltools verstehen - Praktische Handlungsempfehlungen f\u00fcr digitales Aufr\u00e4umen</p>"},{"location":"2-7-schirmer/#die-lernkluft-zwischen-management-und-operativen-mitarbeitern","title":"Die Lernkluft zwischen Management und operativen Mitarbeitern","text":""},{"location":"2-7-schirmer/#das-problem-der-hierarchischen-lernresistenz","title":"Das Problem der hierarchischen Lernresistenz","text":"<p>Harald beginnt seinen Vortrag mit einer wichtigen Klarstellung: \"Mir geht es hier nicht um Management Bashing, es sind ja keine Manager da oder fast keine. Mir geht es darum, rauszufinden, rauszuarbeiten, wieso ist Lernen so schwierig, je weiter man nach oben kommt.\" Diese Schwierigkeit liegt nicht prim\u00e4r am Alter, sondern an der hierarchischen Entwicklung und den damit verbundenen Strukturen wie Assessment-Centern.</p> <p>Das traditionelle Managementverst\u00e4ndnis basiert auf dem Prinzip: \"Wer es Wissen hat, hat die Macht, kann entscheiden und so weiter.\" Diese Haltung f\u00fchrt dazu, dass auch heute noch viele Entscheidungen im Hinterzimmer getroffen werden, weil Wissen als Machtinstrument verstanden wird.</p>"},{"location":"2-7-schirmer/#kontinuierliches-versus-sporadisches-lernen","title":"Kontinuierliches versus sporadisches Lernen","text":"<p>Der Referent illustriert den fundamentalen Unterschied zwischen zwei Lernans\u00e4tzen anhand einer 14-j\u00e4hrigen Beobachtung:</p> <p>Die Guides (gr\u00fcne Linie): \"Die haben von Anfang an mitgelernt.\" Bei jeder neuen Software-Einf\u00fchrung, jedem neuen Produkt oder Prozess waren es nur noch \"kleine zus\u00e4tzliche Investments\", da sie das Gelernte kontinuierlich in der Praxis anwendeten. Durch diese konstante Anwendung \"haben sie nat\u00fcrlich die ganze Zeit weitergelernt\" und konnten auf bereits vorhandenem Wissen aufbauen.</p> <p>Das Management: Hier folgt ein v\u00f6llig anderes Muster: \"Da kommt was, es muss sich delegieren. Dann haben sie es delegiert, dann kam es, dann mussten sie es nutzen. Dann haben sie es kurz verwendet, gro\u00dfes Investment, gro\u00dfer Aufschrei, am n\u00e4chsten Tag wieder vergessen und wieder genauso weiter gemacht wie vorher.\"</p> <p>Das Ergebnis ist eindeutig: \"Aufwand riesig, Wirkung klein\" beim Management, w\u00e4hrend bei den Guides \"immer weniger Aufwand eigentlich und die Wirkung immer gr\u00f6\u00dfer\" wird.</p>"},{"location":"2-7-schirmer/#der-unaufholbare-gap","title":"Der unaufholbare Gap","text":"<p>Harald warnt vor einer besorgniserregenden Entwicklung: \"Und diesen Gap zwischen Lernern, Social Learnern, die sich st\u00e4ndig austauschen, die st\u00e4ndig von und miteinander lernen, und anderen, die st\u00e4ndig im Konkurrenzkampf sind und in Meetings hocken, wird halt nicht mehr aufholbar.\"</p>"},{"location":"2-7-schirmer/#der-teufelskreis-des-ineffektiven-lernens","title":"Der Teufelskreis des ineffektiven Lernens","text":""},{"location":"2-7-schirmer/#die-negative-spirale","title":"Die negative Spirale","text":"<p>Der Referent beschreibt einen \"ganz einfacher Kreislauf\" des ineffektiven Lernens: - Keine Zeit f\u00fcr Lernen - Keine Wirksamkeit - Keine Zeitersparnis</p>"},{"location":"2-7-schirmer/#die-positive-spirale","title":"Die positive Spirale","text":"<p>Im Gegensatz dazu steht der positive Kreislauf der kontinuierlich Lernenden: - Die Guides lernen - Werden wirksamer - Erreichen schneller Ergebnisse - Haben damit noch mehr Zeit zum Lernen</p> <p>Harald betont: \"In beide Richtungen ist dieser Kreislauf entweder super oder halt leider nicht gut.\"</p>"},{"location":"2-7-schirmer/#wahres-lernen-versus-oberflachliche-wissensvermittlung","title":"Wahres Lernen versus oberfl\u00e4chliche Wissensvermittlung","text":""},{"location":"2-7-schirmer/#das-mikroformat-problem","title":"Das Mikroformat-Problem","text":"<p>Ein zentrales Problem sieht Harald in der Erwartungshaltung des Managements bez\u00fcglich Lernen: \"Im Management reden wir von Lernen ja immer so, Kurs, 10 Minuten bitte machst du als One-Pager, Elevator-Pitch oder sonst irgendwas f\u00fcr ein Mikroformat und danach m\u00f6chte ich aber bitte Klavier spielen k\u00f6nnen. Nein.\"</p>"},{"location":"2-7-schirmer/#die-komponenten-echten-lernens","title":"Die Komponenten echten Lernens","text":"<p>Basierend auf seiner Erfahrung definiert Harald, was wirkliches Lernen ausmacht. Dabei geh\u00f6ren folgende Elemente dazu: - Zeit - Disziplin - Gemeinschaft - Wirksamkeit - Kulturwandel</p> <p>\"Aber das ist eigentlich Lernen. Nicht, ich zeige euch, wie man Kn\u00f6pfe dr\u00fcckt.\"</p>"},{"location":"2-7-schirmer/#umgang-mit-komplexitat-und-dynamik","title":"Umgang mit Komplexit\u00e4t und Dynamik","text":""},{"location":"2-7-schirmer/#die-herausforderung-moderner-arbeitswelt","title":"Die Herausforderung moderner Arbeitswelt","text":"<p>Harald stellt fest: \"Jetzt ist das Ganze noch komplex und dynamisch. Komplexit\u00e4t und Dynamik hei\u00dft ja im Endeffekt, es ist nicht mehr einfach.\" Diese Erkenntnis ist fundamental f\u00fcr den Umgang mit modernen digitalen Herausforderungen.</p>"},{"location":"2-7-schirmer/#der-typische-reaktionsverlauf","title":"Der typische Reaktionsverlauf","text":"<p>Der Referent beschreibt einen typischen Verlauf beim Konfrontieren mit Komplexit\u00e4t:</p> <ol> <li> <p>Realisierung: \"Erstmal muss ich realisieren, okay, das ist nicht einfach. Es ist nicht Schuhe binden. Sondern es ist komplex, es ist KI, es entwickelt sich weiter.\"</p> </li> <li> <p>Vereinfachungsdrang: \"Da habe ich erstmal den Drang zur Vereinfachung. Schreib mir das mal auf den One-Pager. Erkl\u00e4r mir mal KI in drei Minuten. Geht nicht.\"</p> </li> <li> <p>\u00dcberforderung: \"Wenn ich dann akzeptiere, dass das gro\u00df ist, dann bin ich \u00fcberfordert. Nat\u00fcrlich. Was mache ich als \u00dcberforderter? Aufh\u00f6ren.\"</p> </li> <li> <p>Erste Schritte: \"Wenn ich dann irgendwann ins Lernen und ins Umsetzen komme, dann merke ich pl\u00f6tzlich, wie viel gr\u00f6\u00dfer das eigentlich noch ist. Bin ich eigentlich auch noch im \u00dcberforderten, aber ich mache Schritte in die richtige Richtung.\"</p> </li> </ol>"},{"location":"2-7-schirmer/#das-ziel-bewusster-umgang-mit-komplexitat","title":"Das Ziel: Bewusster Umgang mit Komplexit\u00e4t","text":"<p>Harald formuliert das eigentliche Ziel: \"Und das eigentliche Ziel w\u00e4re ja, dass wir in dieses gr\u00fcne Feld, in das bewusste Einsetzen von Komplexit\u00e4t und Dynamik kommen. Also nicht mehr runter regulieren.\"</p>"},{"location":"2-7-schirmer/#toolkategorien-statt-einzeltools-verstehen","title":"Toolkategorien statt Einzeltools verstehen","text":""},{"location":"2-7-schirmer/#das-uberforderungsproblem","title":"Das \u00dcberforderungsproblem","text":"<p>Harald erkennt ein verbreitetes Problem: \"Es waren hier auch einige, die haben gesagt, v\u00f6llig \u00fcberfordert. Ja, dann reden sie hier von Conceptboard und da von Slack und da von Teams und da von Menti. Verst\u00e4ndlich, weil das sind lauter verschiedene Tools.\"</p>"},{"location":"2-7-schirmer/#der-kategorienansatz","title":"Der Kategorienansatz","text":"<p>Die L\u00f6sung liegt nicht in der Einzelerkl\u00e4rung jedes Tools, sondern im Verst\u00e4ndnis der Kategorien: \"Wenn man aber nicht mehr hergeht und den Leuten jedes Tool einzeln und die Kn\u00f6pfe erkl\u00e4rt, sondern erstmal verst\u00e4ndlich macht, was ist ein Chat-Client? Und der hat nur f\u00fcnf Funktionen und egal von welcher Firma, die sind immer die gleichen.\"</p> <p>Dieser Ansatz l\u00e4sst sich auf verschiedene Bereiche \u00fcbertragen: - Enterprise Social Networks - KI-Tools - Tabellenkalkulationen</p> <p>Das Prinzip: \"Wenn ich mal verstanden habe, wann wende ich welche Toolart an, dann ist auch wurscht, welches Tool ich verwende.\"</p>"},{"location":"2-7-schirmer/#handlungsempfehlungen-und-call-to-actions","title":"Handlungsempfehlungen und Call to Actions","text":""},{"location":"2-7-schirmer/#digital-aufraumen-als-basis","title":"Digital aufr\u00e4umen als Basis","text":"<p>Harald pr\u00e4sentiert konkrete Schritte f\u00fcr das \"Digital aufr\u00e4umen\" als Grundlage f\u00fcr effektives digitales Arbeiten:</p> <p>Grundausstattung - Passwortmanager: Eine der wichtigsten Handlungsempfehlungen betrifft die Sicherheit: \"Wer hat alles einen Passwortmanager? Alle, die jetzt die Hand nicht hochheben, ohne den geht es nicht.\"</p> <p>Weitere Basiselemente: - Medien organisieren - Sicherheit gew\u00e4hrleisten - Backup-Strategien implementieren</p> <p>Optimierung und Automatisierung: Nach der Grundausstattung folgen weitere Schritte zur Optimierung und Automatisierung der digitalen Arbeitsweise.</p>"},{"location":"2-7-schirmer/#aufruf-zum-paradigmenwechsel","title":"Aufruf zum Paradigmenwechsel","text":"<p>Der zentrale Aufruf des Vortrags richtet sich an einen grundlegenden Wandel im Lernverst\u00e4ndnis: - Weg von der Erwartung sofortiger, einfacher L\u00f6sungen - Hin zu kontinuierlichem, sozialem Lernen - Akzeptanz von Komplexit\u00e4t statt Vereinfachungsdrang - Fokus auf Toolkategorien statt Einzeltools</p>"},{"location":"2-7-schirmer/#praktische-umsetzungsschritte","title":"Praktische Umsetzungsschritte","text":"<p>Harald empfiehlt einen strukturierten Ansatz: - Zun\u00e4chst die digitale Grundausstattung schaffen - Verstehen lernen, welche Toolkategorien f\u00fcr welche Zwecke geeignet sind - Kontinuierliches Lernen in der Gemeinschaft etablieren - Komplexit\u00e4t als Chance begreifen, nicht als Hindernis</p>"},{"location":"2-7-schirmer/#fazit-und-ausblick","title":"Fazit und Ausblick","text":"<p>Haralds Vortrag macht deutlich, dass die digitale Transformation nicht nur eine technische, sondern vor allem eine kulturelle Herausforderung darstellt. Der Unterschied zwischen erfolgreichen und weniger erfolgreichen Lernenden liegt nicht in der Intelligenz oder dem verf\u00fcgbaren Budget, sondern in der Herangehensweise an Lernen und Ver\u00e4nderung.</p> <p>Die Botschaft ist klar: Kontinuierliches, soziales Lernen schl\u00e4gt sporadische, hierarchische Wissensvermittlung. Wer Komplexit\u00e4t annimmt statt sie zu vereinfachen, wer Toolkategorien versteht statt nur Kn\u00f6pfe zu dr\u00fccken, und wer eine solide digitale Grundausstattung schafft, wird in der digitalen Arbeitswelt erfolgreich sein.</p> <p>Der Vortrag endet mit einem praktischen Aufruf: Jeder sollte zun\u00e4chst seine digitale Grundausstattung \u00fcberpr\u00fcfen und vervollst\u00e4ndigen - beginnend mit einem Passwortmanager. Denn ohne diese Basis ist effektives digitales Arbeiten und Lernen nicht m\u00f6glich.</p> <p>Die Erkenntnisse aus 14 Jahren Beobachtung zeigen: Der Gap zwischen kontinuierlich Lernenden und sporadisch Lernenden wird immer gr\u00f6\u00dfer. Es ist h\u00f6chste Zeit, auf die Seite der kontinuierlich Lernenden zu wechseln, bevor dieser Gap unaufholbar wird.</p>"},{"location":"2-8-prellwitz/","title":"Dajana Prellwitz - Wissensl\u00fccken f\u00fcllt man nicht mit Tools \u2013 Wissensmanagement neu gedacht bei NETZSCH","text":""},{"location":"2-8-prellwitz/#dajana-prellwitz-wissenslucken-fullt-man-nicht-mit-tools-wissensmanagement-neu-gedacht-bei-netzsch","title":"Dajana Prellwitz: Wissensl\u00fccken f\u00fcllt man nicht mit Tools \u2013 Wissensmanagement neu gedacht bei NETZSCH","text":"<p>Wie gelingt es, Wissensl\u00fccken in einem internationalen Industrieunternehmen systematisch zu schlie\u00dfen \u2013 und dabei nicht nur Tools, sondern vor allem Kultur zu ver\u00e4ndern? In diesem Lightning Talk gibt Dajana Prellwitz Einblicke in das Strategieprojekt \u201eKnowledge Culture\u201c der NETZSCH-Gruppe \u2013 mit Blick auf die Roadmap, erste Umsetzungsschritte und die Herausforderungen auf dem Weg zu einer gelebten Wissenskultur.</p> <p>Der Vortrag von Dajana behandelt die Herausforderungen eines traditionellen Unternehmens beim Aufbau eines strategischen Wissensmanagements. Sie beschreibt, wie ihr 150 Jahre altes Unternehmen mit einer alternden Belegschaft vor der Aufgabe steht, Wissen zu bewahren und zu vernetzen. Dabei betont sie, dass Wissensmanagement weit \u00fcber IT-Tools hinausgeht und eine ganzheitliche Herangehensweise erfordert, die Kultur, F\u00fchrung und Prozesse umfasst. Trotz guter Voraussetzungen k\u00e4mpft das Unternehmen damit, aus einzelnen Ma\u00dfnahmen eine nachhaltige Bewegung zu entwickeln.</p>"},{"location":"2-8-prellwitz/#gliederung-und-aufbau-des-vortrags","title":"Gliederung und Aufbau des Vortrags","text":"<p>Der Vortrag gliedert sich in folgende Hauptbereiche:</p> <ul> <li>Ausgangssituation und Problemstellung (alternde Belegschaft)</li> <li>Erkenntnisprozess zum ganzheitlichen Wissensmanagement</li> <li>Strategische Projektans\u00e4tze und Dimensionen</li> <li>Aktueller Status und Roadmap</li> <li>Herausforderungen und Hindernisse</li> <li>Komplexit\u00e4t der Unternehmensstruktur</li> <li>Aufruf zum Erfahrungsaustausch</li> </ul>"},{"location":"2-8-prellwitz/#wissensmanagement-ist-mehr-als-nur-it-tools","title":"Wissensmanagement ist mehr als nur IT-Tools","text":"<p>Eine der zentralen Botschaften des Vortrags ist die Erkenntnis, dass Wissensmanagement nicht auf technische L\u00f6sungen reduziert werden kann:</p> <p>\"H\u00e4ufiger, wenn wir Wissensmanagement sagen, dann denken viele an ein Tool. Irgendein IT-Tool, das l\u00f6st dann all unsere Probleme, wir dokumentieren das und damit ist der Job dann.\"</p> <p>Das Projektteam stellte schnell fest, dass diese Herangehensweise zu kurz greift. Dajana erkl\u00e4rt: \"das wird es nicht alleine l\u00f6sen, sondern es geht wirklich darum, die richtigen Leute zusammenzubringen, dass die Expertinnen bei uns im Unternehmen sich vernetzen und einfach an neuen Ideen arbeiten.\"</p> <p>Diese Erkenntnis f\u00fchrte zu einem Paradigmenwechsel im Unternehmen. Anstatt sich ausschlie\u00dflich auf technische L\u00f6sungen zu fokussieren, wurde ein ganzheitlicher Ansatz entwickelt, der verschiedene Dimensionen des Wissensmanagements ber\u00fccksichtigt. Die Betonung liegt auf der Vernetzung von Expertinnen und der gemeinsamen Entwicklung neuer Ideen, da das Unternehmen von Innovation lebt.</p>"},{"location":"2-8-prellwitz/#strategischer-projektansatz-mit-vier-dimensionen","title":"Strategischer Projektansatz mit vier Dimensionen","text":"<p>Das Unternehmen entwickelte 2023 ein strategisches Projekt, das vier wesentliche Dimensionen umfasst:</p> <ul> <li>Culture und Leadership: Die Unternehmenskultur und F\u00fchrung spielen eine zentrale Rolle</li> <li>Prozesse: Etablierung von Unternehmensprozessen, die Wissenstransfer unterst\u00fctzen  </li> <li>Technologie: IT-Tools und KI-Anwendungen als wichtige Enabler</li> <li>Content: Verwaltung und Strukturierung der Wissensinhalte</li> </ul> <p>Dajana betont besonders die Bedeutung der kulturellen Dimension: \"auch das Thema Culture und Leadership. ein ganz wichtiger Punkt, die Leute auch zu bef\u00e4higen, ihr Wissen \u00fcberhaupt weiterzugeben, Prozesse im Unternehmen zu etablieren, die das unterst\u00fctzen.\"</p> <p>Die Technologie wird nicht vernachl\u00e4ssigt, aber in den richtigen Kontext eingeordnet: \"Technologie ist nat\u00fcrlich trotzdem auch ein wichtiger Punkt, also auch KI ist bei uns ein riesen Hype gerade und auch das Thema Content d\u00fcrfen wir nat\u00fcrlich nicht vernachl\u00e4ssigen.\"</p>"},{"location":"2-8-prellwitz/#fortschritte-und-aktuelle-roadmap","title":"Fortschritte und aktuelle Roadmap","text":"<p>Das Unternehmen kann bereits auf erste Erfolge verweisen. Dajana erkl\u00e4rt: \"alles was zu gr\u00fcn ist, da sind wir eigentlich schon gut auf dem Weg, haben Themen auch abgeschlossen und haben gerade auch f\u00fcr das n\u00e4chste Gesch\u00e4ftsjahr bei uns jetzt uns eine Roadmap gegeben, mit was wir uns jetzt weiterhin fokussiert im n\u00e4chsten zw\u00f6lf Monaten auseinandersetzen wollen.\"</p> <p>Die Roadmap zeigt eine strukturierte Herangehensweise mit klaren Priorit\u00e4ten f\u00fcr die kommenden zw\u00f6lf Monate. Gleichzeitig werden einige Themen gestrichelt dargestellt, was auf Herausforderungen oder noch offene Fragen hindeutet. Diese ehrliche Darstellung des Projektstatus zeigt die Komplexit\u00e4t von Wissensmanagement-Initiativen in gro\u00dfen Organisationen.</p>"},{"location":"2-8-prellwitz/#die-herausforderung-der-nachhaltigen-bewegung","title":"Die Herausforderung der nachhaltigen Bewegung","text":"<p>Trotz optimaler Voraussetzungen steht das Unternehmen vor einer zentralen Herausforderung. Dajana beschreibt die paradoxe Situation: \"obwohl wir sehr gute Voraussetzungen haben, wir haben einen Sponsor im Topmanagement, also einer unserer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Gesellschaft, der ist Sponsor f\u00fcr das Projekt. Wir haben Budget. Das ganze Thema ist in unserer Strategie verankert\"</p> <p>Dennoch gelingt es nicht, die gew\u00fcnschte Dynamik zu erzeugen: \"trotzdem ist es f\u00fcr uns oft gef\u00fchlt so, wir machen bestimmte Ma\u00dfnahmen und es ist dann wie so ein Stein, der uns f\u00e4llt. Gl\u00e4ht schon Wellen, aber irgendwann ebbt es dann wieder ab.\"</p> <p>Diese Metaphor des Steins, der ins Wasser f\u00e4llt, verdeutlicht das Problem vieler Wissensmanagement-Initiativen: Einzelma\u00dfnahmen erzeugen kurzfristige Aufmerksamkeit, aber keine nachhaltige Ver\u00e4nderung. Das Unternehmen sucht nach dem \u00dcbergang von isolierten Aktivit\u00e4ten zu einer selbsttragenden Bewegung: \"wir haben diesen Schritt zu einer, ich nenne es mal Bewegung. also dass wirklich an vielen Stellen Wissensmanagement bei uns im Unternehmen stattfindet, bisher nicht geschafft\"</p>"},{"location":"2-8-prellwitz/#komplexitat-der-unternehmensstruktur-als-hindernis","title":"Komplexit\u00e4t der Unternehmensstruktur als Hindernis","text":"<p>Ein weiterer erschwerender Faktor ist die gewachsene Komplexit\u00e4t des 150 Jahre alten Unternehmens:</p> <p>\"wir sind ein sehr kompliziertes Unternehmen, w\u00fcrde ich sagen. Also wir haben drei Gesch\u00e4ftsbereiche, die haben alle sehr unterschiedliche IT-Landschaften teilweise. Das Unternehmen ist vor ein paar Jahren 150 Jahre alt geworden. Also wir haben auch eine wahnsinnige Historie\"</p> <p>Diese historisch gewachsene Struktur mit unterschiedlichen IT-Landschaften in drei Gesch\u00e4ftsbereichen erschwert die Implementierung einheitlicher Wissensmanagement-L\u00f6sungen erheblich. Die lange Unternehmensgeschichte bringt sowohl wertvolles Wissen als auch gewachsene Komplexit\u00e4t mit sich.</p>"},{"location":"2-8-prellwitz/#das-problem-der-einen-plattform","title":"Das Problem der einen Plattform","text":"<p>Eine besondere Herausforderung stellt der Wunsch nach einer einheitlichen L\u00f6sung dar. Dajana berichtet: \"wenn wir Leute bei uns fragen, was wollt ihr denn eigentlich oder was erwartet ihr euch vom Business Management, dann kommt immer, wir wollen die eine Plattform, wo ich alles finde\"</p> <p>Dieser Wunsch nach \"diesen einen Go-To-Place zu schaffen, wo jeder das findet, was er sucht\" gestaltet sich aufgrund der Unternehmenskomplexit\u00e4t als \"beliebig schwierig\". Die Erwartung einer Universall\u00f6sung steht im Spannungsfeld zur gewachsenen, heterogenen IT-Landschaft des Unternehmens.</p>"},{"location":"2-8-prellwitz/#aufruf-zum-erfahrungsaustausch-und-lernen","title":"Aufruf zum Erfahrungsaustausch und Lernen","text":"<p>Der Vortrag schlie\u00dft mit einem klaren Aufruf zum Erfahrungsaustausch. Dajana formuliert konkrete Bitten um Unterst\u00fctzung:</p> <p>\"da w\u00fcrden wir uns sehr \u00fcber einen Austausch freuen. Vielleicht sind andere Unternehmen da weiter, haben da Ideen, weil wir da so ein bisschen momentan h\u00e4ngen.\"</p> <p>Sie spezifiziert diesen Wunsch weiter: \"wenn da jemand Ideen hat, wie man das tats\u00e4chlich erreichen kann f\u00fcr alle so diesen einen Go-To-Place zu schaffen\" und l\u00e4dt explizin zum Dialog ein: \"w\u00fcrden wir uns da sehr freuen, im Austausch heute Abend oder auch gern morgen, da \u00fcber L\u00f6sungen zu sprechen und uns da an dem Projekt auch weiterzubringen und davon euch zu lernen, wenn ihr da schon weiter seid.\"</p>"},{"location":"2-8-prellwitz/#handlungsempfehlungen-und-aufrufe","title":"Handlungsempfehlungen und Aufrufe","text":"<p>Der Vortrag enth\u00e4lt mehrere implizite und explizite Handlungsempfehlungen:</p> <ul> <li>Ganzheitlicher Ansatz: Wissensmanagement sollte nicht auf IT-Tools reduziert werden, sondern Kultur, F\u00fchrung, Prozesse und Technologie gleicherma\u00dfen ber\u00fccksichtigen</li> <li>Vernetzung f\u00f6rdern: Der Fokus sollte darauf liegen, \"die richtigen Leute zusammenzubringen\" und Expertinnen zu vernetzen</li> <li>Bef\u00e4higung der Mitarbeiter: Es ist wichtig, \"die Leute auch zu bef\u00e4higen, ihr Wissen \u00fcberhaupt weiterzugeben\"</li> <li>Prozessintegration: Unternehmensprozesse sollten etabliert werden, die Wissenstransfer aktiv unterst\u00fctzen</li> <li>Von Ma\u00dfnahmen zu Bewegungen: Der \u00dcbergang von einzelnen Aktivit\u00e4ten zu einer nachhaltigen, selbsttragenden Wissensmanagement-Bewegung ist entscheidend</li> </ul>"},{"location":"2-8-prellwitz/#explizite-aufrufe-zum-handeln","title":"Explizite Aufrufe zum Handeln","text":"<p>Dajana richtet konkrete Bitten an die Zuh\u00f6rerschaft:</p> <ul> <li>Erfahrungsaustausch: Teilnahme am Austausch \u00fcber L\u00f6sungsans\u00e4tze und Best Practices</li> <li>Ideenaustausch: Teilen von Erfahrungen zur Schaffung einer einheitlichen Wissensplattform</li> <li>Gemeinsames Lernen: Bereitschaft zum gegenseitigen Lernen von Unternehmen, die bereits weiter fortgeschritten sind</li> <li>Netzwerkbildung: Aufbau von Kontakten f\u00fcr kontinuierlichen Erfahrungsaustausch \u00fcber die Veranstaltung hinaus</li> </ul> <p>Der Vortrag zeigt exemplarisch die Herausforderungen traditioneller Unternehmen beim Wissensmanagement auf und macht deutlich, dass trotz optimaler Rahmenbedingungen der \u00dcbergang zu einer lebendigen Wissenskultur eine der schwierigsten Aufgaben darstellt. Die Offenheit, mit der Dajana sowohl Erfolge als auch Hindernisse thematisiert, schafft eine authentische Grundlage f\u00fcr den gew\u00fcnschten Erfahrungsaustausch.</p>"},{"location":"2-9-zoike/","title":"Armin Zoike - Mind the AI Gap - Warum dokmentiertes Wissen das wichtigste Asset im KI-Zeitalter ist und wie man es einfach aufbaut","text":""},{"location":"2-9-zoike/#armin-zoike-mind-the-ai-gap-warum-dokmentiertes-wissen-das-wichtigste-asset-im-ki-zeitalter-ist-und-wie-man-es-einfach-aufbaut","title":"Armin Zoike: Mind the AI Gap: Warum dokmentiertes Wissen das wichtigste Asset im KI-Zeitalter ist und wie man es einfach aufbaut","text":"<p>Das bestehenden Ans\u00e4tze zum Wissensmanagement es nur begrenzt schaffen Wissen aus den K\u00f6pfen von Mitarbeitern zu digitalisieren, f\u00fchrt nicht nur zu direkten Produktivit\u00e4tsverlusten durch Wissensverlust, Wissenssilos und verlorener Zeit bei der Suche und beim Teilen von Informationen, sondern bedroht fundamental die Wettbewerbsf\u00e4higkeit von Unternehmen im KI-Zeitalter. Ich gehe kurz darauf ein warum Unternehmen nur in dem Ma\u00dfe von KI profitieren k\u00f6nnen, in dem sie dieser ihr Wissen digital dokumentiert zur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen und zeige dann auf wie das am effektivsten gelingt.</p> <p>Armin, Mitgr\u00fcnder des N\u00fcrnberger Startups Complemental AI, pr\u00e4sentierte einen innovativen Ansatz zur Verbindung von Wissensmanagement und K\u00fcnstlicher Intelligenz. In seinem Vortrag stellte er dar, wie Unternehmen durch besseres Wissensmanagement ihre KI-Initiativen deutlich effektiver gestalten k\u00f6nnen. Seine zentrale These: Wissensmanagement und KI m\u00fcssen strategisch zusammen gedacht werden, um echten wirtschaftlichen Wert zu schaffen. Dabei pr\u00e4sentierte er eine L\u00f6sung, die menschliche Kommunikationsmuster nachahmt und automatisch Wissen aus Gespr\u00e4chen extrahiert und f\u00fcr zuk\u00fcnftige Anfragen verf\u00fcgbar macht.</p>"},{"location":"2-9-zoike/#gliederung-und-aufbau-des-vortrags","title":"Gliederung und Aufbau des Vortrags","text":"<p>Der Vortrag gliederte sich in vier Hauptteile:</p> <ol> <li>Vorstellung und Mission: Einf\u00fchrung des Speakers und seines Startups Complemental AI</li> <li>Problemanalyse: Darstellung der typischen Herausforderungen im Wissensmanagement</li> <li>Neues Framing: Verbindung von Wissensmanagement und KI als strategische Notwendigkeit</li> <li>L\u00f6sungsansatz: Pr\u00e4sentation einer innovativen KI-L\u00f6sung zur automatischen Wissenserfassung</li> </ol>"},{"location":"2-9-zoike/#die-mission-von-complemental-ai","title":"Die Mission von Complemental AI","text":"<p>Armin stellte sich als Entwickler und Mitgr\u00fcnder des N\u00fcrnberger Startups Complemental AI vor. Das Unternehmen hat sich eine klare Mission gesetzt: \"Unternehmen KI zur Verf\u00fcgung zu stellen, die ihren Mitarbeitern mehr Wissen zug\u00e4nglich macht, es bewahrt vor Verlust und auch effektiver mit KI nutzbar macht.\"</p> <p>Die Gr\u00fcndung basierte auf einer fundamentalen Erkenntnis \u00fcber den Zustand des Wissensmanagements in Unternehmen: \"meist internes Wissen in Unternehmen schafft es halt nicht in zuverl\u00e4ssige und leicht zug\u00e4ngliche Daten.\" Diese Beobachtung f\u00fchrte zur Identifikation klassischer Probleme:</p> <ul> <li>Schwierigkeiten beim \u00dcberbr\u00fccken von Silos</li> <li>Mangelnde Zug\u00e4nglichkeit von Wissen f\u00fcr Mitarbeiter</li> <li>Kontinuierlicher Wissensverlust</li> </ul>"},{"location":"2-9-zoike/#neues-strategisches-framing-fur-wissensmanagement","title":"Neues strategisches Framing f\u00fcr Wissensmanagement","text":"<p>Armins zentrale Botschaft richtete sich speziell an Personen im Wissensmanagement: \"Das ist ein schwieriges Thema, um wirklich viel Budget locker zu machen oder das so zu framen, dass die Gesch\u00e4ftsleitung da voll hinter steht.\" Als L\u00f6sung bot er ein revolution\u00e4res neues Framing an: \"Wissensmanagement und KI strategisch zusammen gedacht werden m\u00fcssen.\"</p>"},{"location":"2-9-zoike/#die-dna-eines-ki-use-cases","title":"Die DNA eines KI-Use-Cases","text":"<p>Armin erl\u00e4uterte die typische Struktur erfolgreicher KI-Anwendungen:</p> <ul> <li>Input: Nutzer-Prompt oder Anfrage</li> <li>Large Language Model: Generelle Intelligenz und Weltwissen von gro\u00dfen Anbietern</li> <li>Eigenes Wissen: Integration unternehmensinterner Daten</li> <li>Tool-Integration: Einbindung in bestehende Prozesse</li> <li>Output: Wertsch\u00f6pfendes Ergebnis</li> </ul>"},{"location":"2-9-zoike/#der-entscheidende-differenzierungsfaktor","title":"Der entscheidende Differenzierungsfaktor","text":"<p>Bei der wirtschaftlichen Betrachtung von KI-Projekten identifizierte Armin einen kritischen Punkt: \"Wir kriegen generelle Intelligenz von OpenAI, aber die kriegt jeder. Wir k\u00f6nnen es in unsere Prozesse integrieren. Das ist auch nicht die allergr\u00f6\u00dfte Kunst. Aber das gro\u00dfe, gro\u00dfe Problem, was viele haben, ist halt genau dieser Punkt, dem LLM den eigenen Kontext verst\u00e4ndlich zu machen.\"</p> <p>Der Zugang zum internen Wissen wird damit zum entscheidenden Wettbewerbsvorteil. Ohne diesen Zugang bleiben KI-Initiativen oberfl\u00e4chlich und austauschbar.</p>"},{"location":"2-9-zoike/#wirtschaftliche-dimension-des-wissensmanagements","title":"Wirtschaftliche Dimension des Wissensmanagements","text":"<p>Armin pr\u00e4sentierte eine \u00fcberzeugende wirtschaftliche Argumentation f\u00fcr besseres Wissensmanagement. Er betonte, dass \"die Qualit\u00e4t und die Quantit\u00e4t von verf\u00fcgbarem Wissen f\u00fcr KI beeinflusst, wie effektiv uns KI helfen kann, einerseits, und andererseits, wie h\u00e4ufig wir es nutzen k\u00f6nnen.\"</p> <p>Die Rechnung ist beeindruckend: \"wenn man es schafft, durch bessere Daten nur 10% h\u00e4ufiger oder effektiver KI nutzen zu k\u00f6nnen im Unternehmen, dann reden wir oft von einem vierstelligen Betrag pro Mitarbeiter und Jahr.\"</p> <p>Diese Kalkulation macht deutlich, warum Investitionen in Wissensmanagement nicht mehr als Kostenfaktor, sondern als strategische Investition betrachtet werden sollten.</p>"},{"location":"2-9-zoike/#analyse-der-klassischen-wissensmanagement-situation","title":"Analyse der klassischen Wissensmanagement-Situation","text":"<p>Armin skizzierte die typischen Herausforderungen des traditionellen Wissensmanagements:</p> <p>Ausgangssituation: Unternehmen wollen \"aus Wissen Wert sch\u00f6pfen, gerade in so einem Wissensstandort wie Deutschland.\"</p> <p>Probleme der klassischen Herangehensweise: - Wenig Wissen wird in dokumentierte Daten \u00fcberf\u00fchrt - Dokumentation ist aufwendig ohne entsprechende Anreize - Governance-Systeme sind oft ineffektiv - Wissenspflege erfordert Antizipation zuk\u00fcnftiger Anfragen - Geringe Wertsch\u00f6pfung aus vorhandenem Wissen</p> <p>Konsequenz: \"Als Ergebnis kann ich daraus relativ wenig Wert sch\u00f6pfen.\"</p>"},{"location":"2-9-zoike/#das-ki-zeitalter-als-wendepunkt","title":"Das KI-Zeitalter als Wendepunkt","text":"<p>Armin argumentierte, dass sich im KI-Zeitalter die Priorit\u00e4ten fundamental \u00e4ndern: \"Im KI-Zeitalter \u00e4ndert sich dieses Bild jetzt und wenn das erste Bild des Management nicht \u00fcberzeugt, dass man was tun muss, dann tut es vielleicht das zweite Bild.\"</p> <p>Der entscheidende Punkt: \"existierende KI-Ans\u00e4tze begrenzt auf existierende Daten.\" Ohne qualitativ hochwertige, gut strukturierte Wissensbasis bleibt auch die beste KI-Technologie limitiert in ihrem Output.</p>"},{"location":"2-9-zoike/#innovative-losungsstrategie-menschliche-kommunikation-nachahmen","title":"Innovative L\u00f6sungsstrategie: Menschliche Kommunikation nachahmen","text":"<p>Complemental AI entwickelte einen innovativen Ansatz zur L\u00f6sung des Wissensmanagement-Problems: \"Wir haben uns gedacht, wir bauen einfach eine KI, die das Gleiche macht, was ein Mensch macht.\"</p>"},{"location":"2-9-zoike/#funktionsweise-der-losung","title":"Funktionsweise der L\u00f6sung","text":"<p>Das System funktioniert nach einem nat\u00fcrlichen Kommunikationsmuster:</p> <ol> <li>Problemerkennung: Wenn eine Nutzerfrage nicht mit existierenden Daten beantwortet werden kann</li> <li>Expertenidentifikation: Das System \"findet einfach die richtigen Ansprechpartner\"</li> <li>Kommunikation initiieren: Es \"erstellt einen Gruppenchat mit den richtigen Ansprechpartnern\"</li> <li>Wissensextraktion: Das System \"lernt vor allem von den Antworten\"</li> <li>Wissensbewahrung: \"wenn der n\u00e4chste Nutzer die gleiche Frage stellt, dann ist das Wissen jetzt verf\u00fcgbar\"</li> </ol>"},{"location":"2-9-zoike/#philosophie-der-naturlichen-wissensteilung","title":"Philosophie der nat\u00fcrlichen Wissensteilung","text":"<p>Die Grundidee basiert auf einer einfachen Erkenntnis: \"was gibt es denn f\u00fcr einen einfacheren Weg, Wissen zu teilen als \u00fcber Sprache. Also irgendwie muss es ja aus meinem Kopf rauskommen. Und das kann ich durch Reden oder Schreiben halt noch relativ effektiv machen.\"</p> <p>Dieser Ansatz eliminiert die k\u00fcnstlichen Barrieren traditioneller Wissensmanagement-Systeme und nutzt die nat\u00fcrlichste Form menschlicher Kommunikation.</p>"},{"location":"2-9-zoike/#handlungsempfehlungen-und-call-to-actions","title":"Handlungsempfehlungen und Call to Actions","text":"<p>W\u00e4hrend des Vortrags vermittelte Armin mehrere implizite und explizite Handlungsempfehlungen:</p>"},{"location":"2-9-zoike/#fur-wissensmanagement-verantwortliche","title":"F\u00fcr Wissensmanagement-Verantwortliche","text":"<ul> <li>Strategisches Umdenken: Wissensmanagement nicht isoliert betrachten, sondern strategisch mit KI-Initiativen verkn\u00fcpfen</li> <li>Neues Framing nutzen: Die wirtschaftliche Argumentation \u00fcber KI-Effektivit\u00e4t verwenden, um Budget und Unterst\u00fctzung der Gesch\u00e4ftsleitung zu gewinnen</li> <li>Quantifizierung der Auswirkungen: Die 10%-Regel nutzen, um konkrete ROI-Berechnungen f\u00fcr Wissensmanagement-Investitionen zu erstellen</li> </ul>"},{"location":"2-9-zoike/#fur-unternehmensentscheider","title":"F\u00fcr Unternehmensentscheider","text":"<ul> <li>Priorit\u00e4t setzen: Erkennen, dass der Zugang zu internem Wissen der entscheidende Differenzierungsfaktor bei KI-Projekten ist</li> <li>Investitionsperspektive \u00e4ndern: Wissensmanagement als strategische Investition statt als Kostenfaktor betrachten</li> <li>Sofortiges Handeln: Die Dringlichkeit erkennen, da Konkurrenten mit besseren Daten deutliche Wettbewerbsvorteile erlangen k\u00f6nnen</li> </ul>"},{"location":"2-9-zoike/#direkter-aufruf-zur-kontaktaufnahme","title":"Direkter Aufruf zur Kontaktaufnahme","text":"<p>Armin schloss mit einer konkreten Handlungsempfehlung: \"Wer dazu mehr lernen will, der spricht mich nachher am besten an.\" Diese Einladung zum pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch unterstreicht die Bereitschaft, das Thema individuell zu vertiefen und konkrete L\u00f6sungsans\u00e4tze zu diskutieren.</p>"},{"location":"2-9-zoike/#fazit-und-strategische-implikationen","title":"Fazit und strategische Implikationen","text":"<p>Armins Vortrag revolutioniert die Betrachtung von Wissensmanagement, indem er es aus der traditionellen IT-Ecke herausl\u00f6st und als strategischen Enabler f\u00fcr KI-Erfolg positioniert. Seine Argumentation macht deutlich, dass Unternehmen, die weiterhin isoliert \u00fcber Wissensmanagement und KI nachdenken, erhebliche Wettbewerbsnachteile riskieren.</p> <p>Die pr\u00e4sentierte L\u00f6sung von Complemental AI zeigt einen vielversprechenden Weg auf, wie die nat\u00fcrlichen Kommunikationsmuster von Menschen genutzt werden k\u00f6nnen, um die traditionellen Barrieren des Wissensmanagements zu \u00fcberwinden. Durch die Automatisierung des Wissenstransfers \u00fcber Gespr\u00e4che wird eine kontinuierliche und organische Wissensbasis geschaffen, die KI-Systeme deutlich effektiver macht.</p> <p>F\u00fcr Unternehmen bedeutet dies eine fundamentale Neubewertung ihrer Wissensmanagement-Strategien. Die Zeit der isolierten Betrachtung ist vorbei \u2013 wer im KI-Zeitalter erfolgreich sein will, muss Wissensmanagement und KI als untrennbare strategische Einheit verstehen und entsprechend handeln.</p>"},{"location":"3-0-sessions/","title":"Sessions &amp; Workshops","text":""},{"location":"3-1/","title":"3 1","text":""},{"location":"3-1/#narcel-kirchner-thomas-schmidt-never-prompt-alone-erfahrungsbericht-zum-globalen-einsatz-des-lernos-ki-leitfadens","title":"Narcel Kirchner, Thomas Schmidt: Never Prompt Alone! Erfahrungsbericht zum globalen Einsatz des lernOS KI-Leitfadens","text":"<p>Nachdem wir im vergangenen Jahr den lernOS KI-Leitfaden neben dem offenen KI-MOOC auch bei Continental intern mit etwa 200 KollegInnen pilotieren konnten, durften wir diesen von Januar bis Mai 2025 in enger Zusammenarbeit von IT, Communications und Learning allen anbieten. Das (e)skalierte gleich mal richtig und so konnten wir die Lernreise nun mit \u00fcber 3.000 Interessierten durchf\u00fchren. Was dabei alles zu beachten war, wie der Leitfaden ankam, was f\u00fcr eine besondere Prompting Challenge wir zum Abschluss mit allen durchgef\u00fchrt haben und welche Lessons Learned wir daraus ziehen konnten, wollen wir Euch hier einmal vorstellen. Gerne m\u00f6chten wir uns auch mit Euch \u00fcber vergleichbare KI-Upskilling Ma\u00dfnahmen und aktuelle Wissensl\u00fccken im Leitfaden austauschen.</p>"},{"location":"3-10/","title":"3 10","text":""},{"location":"3-10/#promptathon","title":"Promptathon","text":"<p>Entwicklung und Optimierung von KI-Prompts f\u00fcr Herausforderungen und Use Cases in Weiterbildung und Change Management im SAP-Bereich.</p>"},{"location":"3-11/","title":"3 11","text":""},{"location":"3-11/#promptathon","title":"Promptathon","text":"<p>Entwicklung und Optimierung von KI-Prompts f\u00fcr Herausforderungen und Use Cases in Weiterbildung und Change Management im SAP-Bereich.</p>"},{"location":"3-12/","title":"3 12","text":""},{"location":"3-12/#promptathon","title":"Promptathon","text":"<p>Entwicklung und Optimierung von KI-Prompts f\u00fcr Herausforderungen und Use Cases in Weiterbildung und Change Management im SAP-Bereich.</p>"},{"location":"3-13/","title":"3 13","text":""},{"location":"3-13/#promptathon","title":"Promptathon","text":"<p>Entwicklung und Optimierung von KI-Prompts f\u00fcr Herausforderungen und Use Cases in Weiterbildung und Change Management im SAP-Bereich.</p>"},{"location":"3-14/","title":"3 14","text":""},{"location":"3-14/#promptathon","title":"Promptathon","text":"<p>Entwicklung und Optimierung von KI-Prompts f\u00fcr Herausforderungen und Use Cases in Weiterbildung und Change Management im SAP-Bereich.</p>"},{"location":"3-15/","title":"3 15","text":""},{"location":"3-15/#promptathon","title":"Promptathon","text":"<p>Entwicklung und Optimierung von KI-Prompts f\u00fcr Herausforderungen und Use Cases in Weiterbildung und Change Management im SAP-Bereich.</p>"},{"location":"3-16/","title":"3 16","text":""},{"location":"3-16/#promptathon","title":"Promptathon","text":"<p>Entwicklung und Optimierung von KI-Prompts f\u00fcr Herausforderungen und Use Cases in Weiterbildung und Change Management im SAP-Bereich.</p>"},{"location":"3-2/","title":"3 2","text":""},{"location":"3-2/#magnus-rode-daniel-prial-the-human-artificial-intelligence-gap-impact-der-ki-auf-die-digitale-zusammenarbeit","title":"Magnus Rode, Daniel Prial: The Human &amp; Artificial Intelligence Gap \u2013 Impact der KI auf die (digitale) Zusammenarbeit","text":"<p>In dieser Session diskutieren wir, ob K\u00fcnstliche Intelligenz (KI) uns dabei hilft, besser (digital) zusammenzuarbeiten, oder ob sie uns menschlich weiter auseinanderbringt. Ein zentrales Thema ist die Eigenverantwortung: Wie gehen wir damit um?</p>"},{"location":"3-3/","title":"3 3","text":""},{"location":"3-3/#susann-schulz-mind-the-diversity-gap-wie-ki-unsere-blinden-flecken-reproduziert","title":"Susann Schulz: Mind the Diversity Gap: Wie KI unsere blinden Flecken re(pro)duziert","text":"<p>K\u00fcnstliche Intelligenz reproduziert unseren Bias nicht nur \u2013 sie verst\u00e4rkt ihn sogar. Gleichzeitig kann sie helfen, diese blinden Flecken sichtbar zu machen. In dieser interaktiven Session analysieren wir KI-generierte Texte und Bilder, reflektieren \u00fcber fehlende Perspektiven und erproben, wie wir durch bewusste Beschreibungen und gezielte Perspektivwechsel vielf\u00e4ltigere, inklusivere Darstellungen ansto\u00dfen k\u00f6nnen. Gemeinsam n\u00e4hern wir uns dem Diversity Gap \u2013 und werfen einen bewussten Blick auf das, was oft \u00fcbersehen wird.</p>"},{"location":"3-4/","title":"3 4","text":""},{"location":"3-4/#bjorn-schotte-der-groe-technologie-struktur-gap-warum-ki-nicht-an-technologie-sondern-an-strukturen-scheitert","title":"Bj\u00f6rn Schotte: Der gro\u00dfe Technologie-Struktur-Gap: Warum KI nicht an Technologie, sondern an Strukturen scheitert","text":"<p>KI ver\u00e4ndert radikal, wie Produkte entstehen: Hypothesen werden aus Daten generiert, funktionierender Programmcode entsteht automatisch on the fly, Prototypen werden live validiert, und Entscheidungen durch KI vorbereitet und ausgel\u00f6st \u2013 ohne, dass Teams klassisch \u201earbeiten\u201c m\u00fcssen. Wir erleben den Aufstieg hyperautomatisierter Produktarbeit, erm\u00f6glicht durch Agentic Meshes (dynamisch koordinierte Netzwerke spezialisierter KI-Agenten), adaptive Systeme und kontinuierlich ablaufende Feedback- und Release-Schleifen. Doch w\u00e4hrend die Technologie l\u00e4ngst bereit ist, bleibt eine Sache zur\u00fcck: die Organisation selbst. In traditionellen Strukturen sto\u00dfen AI-first Ans\u00e4tze schnell an Grenzen \u2013 sei es durch Rollenbilder, Freigabeprozesse oder das vorherrschende, durch KI sehr schnell veraltende Verst\u00e4ndnis von Produktarbeit. Die eigentliche Limitierung ist nicht mehr technologisch \u2013 sie ist strukturell: Die Organisation und ihre Architektur sind nicht daf\u00fcr gebaut, mit KI Schritt zu halten. Und wer das nicht erkennt, wird nicht nur ausgebremst \u2013 sondern verliert den Anschluss. Relevanz, Innovationskraft und Entscheidungsf\u00e4higkeit stehen auf dem Spiel. KI ver\u00e4ndert das Spielfeld \u2013 und Organisationen, die sich nicht mitver\u00e4ndern, werden ersetzt. In dieser Session wird zeigt, warum es nicht reicht, KI-Tools einzuf\u00fchren oder Prozesse zu modernisieren. Nur wer auch die Organisation neu denkt \u2013 ihre Struktur, Schnittstellen, Entscheidungswege \u2013 wird das Potenzial von KI wirklich freisetzen. Mit Beispielen aus der Praxis wird deutlich, wie dieser Wandel gelingt, bevor das eigene Setup zum Bremsklotz wird \u2013 oder einen \u00fcberrollt.</p>"},{"location":"3-5/","title":"3 5","text":""},{"location":"3-5/#simone-engelhard-simon-qualmann-der-working-learning-gap-zwischen-alltagsstress-und-lernanspruch","title":"Simone Engelhard, Simon Qualmann: Der Working-Learning Gap \u2013 Zwischen Alltagsstress und Lernanspruch","text":"<p>Wir glauben: Wer sich im Job weiterentwickeln soll, braucht mehr als gute Inhalte \u2013 n\u00e4mlich Zeit, Struktur und Motivation. In dieser Session nehmen wir den Working-Learning Gap unter die Lupe: die L\u00fccke zwischen dem Wunsch nach Weiterbildung und den realen M\u00f6glichkeiten im Arbeitsalltag. Wie viel Zeit f\u00fcrs Lernen ist realistisch \u2013 und wie viel wird erwartet? Welche Formate helfen wirklich weiter, ohne zus\u00e4tzlich zu belasten? Und was motiviert Menschen \u00fcberhaupt, sich mit Freude weiterzubilden? Gemeinsam wollen wir L\u00f6sungen finden, wie Lernen im Alltag gelingt \u2013 ohne Druck, sondern mit klugen Formaten, passenden Medien und einer realistischen Dosierung.</p>"},{"location":"3-6/","title":"3 6","text":""},{"location":"3-6/#oliver-fischer-selbstorganisation-sichtbar-machen-praxiserfahrungen-mit-dem-6k-modell-der-lv-1871","title":"Oliver Fischer: Selbstorganisation sichtbar machen \u2013 Praxiserfahrungen mit dem 6K-Modell der LV 1871","text":"<p>Wie selbstorganisiert arbeiten unsere Teams wirklich \u2013 und wie k\u00f6nnen wir das zuverl\u00e4ssig messen? Bei der LV 1871 setzen wir seit drei Jahren das eigens entwickelte 6K-Modell ein, um den Reifegrad agiler Teams systematisch zu erfassen und weiterzuentwickeln. Anhand von sechs Dimensionen (Kompetenzen, Kollegialit\u00e4t, Kommunikation, Kontrolle, Kooperation, Koordination) erfolgt eine regelm\u00e4\u00dfige Selbst- und Fremdeinsch\u00e4tzung, die eine wertvolle Grundlage f\u00fcr Teamdialoge, Reflexion und gezielte Entwicklung bietet. Der Vortrag zeigt, wie das Modell im Alltag eingesetzt wird, welche Erkenntnisse daraus gewonnen werden und welche Impulse es f\u00fcr die Teamentwicklung liefert. Interessierte Teilnehmende sind eingeladen, das Modell im eigenen Kontext zu verproben \u2013 wir stellen daf\u00fcr Materialien und Begleitung zur Verf\u00fcgung.</p>"},{"location":"3-7/","title":"3 7","text":""},{"location":"3-7/#martin-harnisch-enterprise-wikis-warum-alle-alles-lesen-und-bearbeiten-konnen-sollten","title":"Martin Harnisch: Enterprise Wikis: Warum alle alles lesen und bearbeiten k\u00f6nnen sollten","text":"<p>In vielen Organisationen sind Wikis stark eingeschr\u00e4nkt \u2013 und bleiben damit unter ihren M\u00f6glichkeiten. In dieser Session zeige ich, warum ein offenes Wiki, in dem alle alles lesen und bearbeiten k\u00f6nnen, die Zusammenarbeit und den Wissenstransfer massiv verbessern kann. Wir sprechen \u00fcber Vorteile, typische Bedenken und sinnvolle Grenzen \u2013 und dar\u00fcber, wie ein Wiki zur lernenden Organisation beitr\u00e4gt.</p>"},{"location":"3-8/","title":"3 8","text":""},{"location":"3-8/#andreas-trebing-felix-harling-the-second-brain-gap-sammelst-du-noch-oder-denkst-du-schon","title":"Andreas Trebing, Felix Harling: The Second Brain Gap - Sammelst du noch oder denkst du schon?","text":"<p>Ein Diskurs \u00fcber den Nutzen des Zettelkastens, um mehr aus deinem angesammelten Wissen zu machen.</p>"},{"location":"3-9/","title":"3 9","text":""},{"location":"3-9/#promptathon","title":"Promptathon","text":"<p>Entwicklung und Optimierung von KI-Prompts f\u00fcr Herausforderungen und Use Cases in Weiterbildung und Change Management im SAP-Bereich.</p>"},{"location":"4-0-podcasts/","title":"Podcasts","text":""},{"location":"4-1-roderus/","title":"Silvia Roderus - Expert Debriefing unplugged","text":""},{"location":"4-1-roderus/#silvia-roderus-expert-debriefing-unplugged-wissen-strukturiert-bewahren-und-weitergeben","title":"Silvia Roderus: Expert Debriefing unplugged: Wissen strukturiert bewahren und weitergeben","text":"<p>Wenn Mitarbeitende die Organisation verlassen, droht wertvolles Wissen verloren zu gehen. Der Expert Debriefing Prozess bietet hier einen strukturierten und moderierten Weg, dieses Wissen systematisch zu sichern und weiterzugeben - unterst\u00fctzt durch geeignete Tools und GenAI (Generative K\u00fcnstliche Intelligenz). In diesem interaktiven Podcast beantworte ich deine Fragen zur praktischen Umsetzung des Prozesses. Lass uns \u00fcber Erfahrungen, Herausforderungen und L\u00f6sungsans\u00e4tze sprechen.</p> <p>Der Podcast-Vortrag behandelt die Methode des Expertenbriefings als systematischen Ansatz zur Wissenssicherung beim Ausscheiden von Mitarbeitern. Die Diskussion zwischen den Teilnehmern Carsten (Conti Tech), Benjamin (Brose Fahrzeugteile) und Jean-Claude (Omega Consulting) beleuchtet praktische Erfahrungen, technische M\u00f6glichkeiten mit KI-Tools und die Herausforderungen bei der Umsetzung. Zentrale Themen sind die Wertsch\u00e4tzung von Erfahrungswissen, der Einsatz moderner Technologien zur Unterst\u00fctzung des Prozesses und die Notwendigkeit, Wissen nicht nur zu dokumentieren, sondern auch f\u00fcr Nachfolger attraktiv und zug\u00e4nglich zu gestalten.</p>"},{"location":"4-1-roderus/#gliederung-und-aufbau-des-vortrags","title":"Gliederung und Aufbau des Vortrags","text":""},{"location":"4-1-roderus/#einfuhrung-und-vorstellung-der-teilnehmer","title":"Einf\u00fchrung und Vorstellung der Teilnehmer","text":"<ul> <li>Begr\u00fc\u00dfung und Vorstellungsrunde</li> <li>Bisherige Erfahrungen mit Expertenbriefing</li> </ul>"},{"location":"4-1-roderus/#die-expertenbriefing-methode-im-uberblick","title":"Die Expertenbriefing-Methode im \u00dcberblick","text":"<ul> <li>Sechs-Schritte-Prozess</li> <li>Wissenslernkarte als zentrales Element</li> <li>Ma\u00dfnahmenableitung und Priorisierung</li> </ul>"},{"location":"4-1-roderus/#praktische-erfahrungen-und-herausforderungen","title":"Praktische Erfahrungen und Herausforderungen","text":"<ul> <li>Erfolgsgeschichten und Negativbeispiele</li> <li>Rolle der F\u00fchrungskr\u00e4fte und des Betriebsrats</li> <li>Wertsch\u00e4tzung als Erfolgsfaktor</li> </ul>"},{"location":"4-1-roderus/#technische-unterstutzung-durch-ki-tools","title":"Technische Unterst\u00fctzung durch KI-Tools","text":"<ul> <li>Einsatz von Transkription und automatischer Zusammenfassung</li> <li>Podcast-Erstellung und Mindmapping</li> <li>Grenzen und M\u00f6glichkeiten der Automatisierung</li> </ul>"},{"location":"4-1-roderus/#zukunftsperspektiven-und-handlungsempfehlungen","title":"Zukunftsperspektiven und Handlungsempfehlungen","text":"<ul> <li>Kollaboratives Arbeiten als Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahme</li> <li>Kontextbezogene Wissensvermittlung</li> <li>Nachhaltige Implementierung im Unternehmen</li> </ul>"},{"location":"4-1-roderus/#kernaussagen","title":"Kernaussagen","text":""},{"location":"4-1-roderus/#die-expertenbriefing-methode-als-bewahrter-ansatz","title":"Die Expertenbriefing-Methode als bew\u00e4hrter Ansatz","text":"<p>\"Die Methode gibt es schon relativ lang, haben wir bei Cognion schon seit \u00fcber 20 Jahren im Einsatz. Es besteht aus letztlich sechs Schritten.\" Die Methode folgt einem strukturierten Prozess: Bedarfsermittlung, Vorgespr\u00e4ch, Erstellung einer Wissenslernkarte, Priorisierung, Feedback-Schleife und Ma\u00dfnahmenumsetzung mit abschlie\u00dfendem Reflexionsgespr\u00e4ch.</p> <p>Das Herzst\u00fcck bildet die Wissenslernkarte, die systematisch das Erfahrungswissen erfasst: \"Und da geht es dann wirklich darum, eben dieses Erfahrungswissen, was eben im Kopf steckt und was sonst mit der Person besonders viel verl\u00e4sst, eben zu sichern.\" Dabei gilt der Grundsatz \"the map is not the territory\" - es geht um eine strukturierte \u00dcbersicht, nicht um vollst\u00e4ndige Detailerfassung.</p>"},{"location":"4-1-roderus/#wertschatzung-als-erfolgsfaktor","title":"Wertsch\u00e4tzung als Erfolgsfaktor","text":"<p>Ein zentraler Erfolgsfaktor ist die Wertsch\u00e4tzung des ausscheidenden Mitarbeiters: \"Das ist das gro\u00dfe Thema, warum das viele Mitarbeiter auch generell machen, weil sie eben sagen, das Wissen geht weiter. Das geht jetzt nicht verloren, wenn ich weg bin, gerade nach 30, 40 Jahren.\"</p> <p>Die Visualisierung des Wissens durch die Landkarte erzeugt oft \u00dcberraschung: \"Da ist ein riesiger Aha-Effekt da. Da ist das Wissen mal visualisiert und das ist unglaublich. Das habe ich in jedem Bibliothek, wo dann alle sagen, okay, das habe ich gemacht, habe ich gar nicht gewusst.\"</p>"},{"location":"4-1-roderus/#herausforderungen-bei-der-nachfolge","title":"Herausforderungen bei der Nachfolge","text":"<p>Moderne Arbeitsstrukturen erfordern neue Ans\u00e4tze: \"Ich glaube, die eine Nachfolgeperson, die gibt es heutzutage nicht mehr. Oft werden Positionen gestrichen oder reduziert oder verteilt.\" Dies f\u00fchrt zu 1-zu-N-\u00dcbergaben, bei denen das Wissen einer Person auf mehrere Nachfolger verteilt werden muss.</p> <p>Ein Negativbeispiel verdeutlicht die Risiken: \"Der kam dann an und hatte etwas andere Designvorstellungen bei seinem B\u00fcro und an den Aktenschrank passt er da nicht rein. Da wollte er lieber ein sch\u00f6nes Bild hinh\u00e4ngen und meinte, was soll der Mist, der kommt hier raus, das brauche ich nicht zu wissen.\"</p>"},{"location":"4-1-roderus/#ki-tools-als-unterstutzung","title":"KI-Tools als Unterst\u00fctzung","text":"<p>Moderne Technologien k\u00f6nnen den Prozess erheblich verbessern: \"Wir haben dann das Ding aufgezeichnet, haben es transkribiert durch Microsoft, haben dann das \u00fcber Clean Voice, diese AS und M rausgeschmissen, haben dann das in Mappify reingeschmissen, das Tool f\u00fcr automatische Mindmap-Einstellung.\"</p> <p>Besonders wertvoll ist die Unterst\u00fctzung bei der Fragenerstellung: \"Als Inspiration, welche Fragen kann ich stellen? Denke mal an das, denke an das. Und das ist als Spallingspartner zu nutzen gigantisch.\"</p>"},{"location":"4-1-roderus/#grenzen-der-automatisierung","title":"Grenzen der Automatisierung","text":"<p>Trotz technischer M\u00f6glichkeiten bleibt die menschliche Komponente entscheidend: \"Ich glaube, da wird sich wahrscheinlich dann irgendwann mal, ich hoffe mal, die Spreu vom Weizen trennen, mir versus der KI.\" Der Aufbau von Vertrauen und emotionaler Bindung ist f\u00fcr das Erreichen des Erfahrungswissens unerl\u00e4sslich.</p> <p>\"Da passiert, zumindest von meiner Frage nach, die erste Viertelstunde, wenn so diese kleineren Themen gefragt werden, welche Serientermine hast du, was sind deine Laufwerke, deine Quellen, dann kommen die in dieses Fragen-Antwort-Fragen-Antwort rein, dann vergessen die alles drumherum und dann haben die Vertrauensverh\u00e4ltnisse.\"</p>"},{"location":"4-1-roderus/#zukunft-des-wissensmanagements","title":"Zukunft des Wissensmanagements","text":"<p>Die Diskussion zeigt auf, dass kollaboratives Arbeiten das Expertenbriefing erg\u00e4nzen, aber nicht ersetzen kann: \"Wenn wir wirklich auf eine neue Arbeitsmethodik umsteigen, dass wir einfach von vornherein kollaborativ arbeiten, unser Wissen eben nicht auf dem Notebook konzentriert mit Passwort sch\u00fctzen, sondern in wohl administrierten Sharepoints mit den Leuten teilen.\"</p> <p>Dennoch bleibt Erfahrungswissen oft implizit: \"Aber je h\u00f6her ich dann in der Pyramide gehe, gerade in der Verantwortung her, ist es so, dass meistens dann tats\u00e4chlich auch der Disconnect passiert.\"</p>"},{"location":"4-1-roderus/#wirtschaftliche-bewertung","title":"Wirtschaftliche Bewertung","text":"<p>Die Quantifizierung des Nutzens bleibt eine Herausforderung: \"Das ist der heilige Graal, so ein Price Tag, den Management verkaufen k\u00f6nnte.\" Ans\u00e4tze liegen in der Verk\u00fcrzung der Einarbeitungszeit: \"Das ist der Wirkzeug an den Onboarding. Das kann man, glaube ich, schon am ehesten messen generell, wenn der Nachfolger das Ding auch nutzt. Anstatt nach einem halben Jahr ist der in zwei, drei Nolten schon drinnen.\"</p>"},{"location":"4-1-roderus/#handlungsempfehlungen","title":"Handlungsempfehlungen","text":""},{"location":"4-1-roderus/#fur-unternehmen","title":"F\u00fcr Unternehmen","text":"<ul> <li>Fr\u00fchzeitige Planung: Beginnen Sie mit dem Expertenbriefing 3-6 Monate vor dem Ausscheiden wichtiger Mitarbeiter</li> <li>Wertsch\u00e4tzung zeigen: Kommunizieren Sie deutlich die Wichtigkeit des Wissens und w\u00fcrdigen Sie die Expertise der ausscheidenden Person</li> <li>Technische Unterst\u00fctzung nutzen: Setzen Sie KI-Tools f\u00fcr Transkription, Zusammenfassung und Strukturierung ein, aber behalten Sie die menschliche Moderation bei</li> <li>Systematische Integration: Integrieren Sie Expertenbriefing in bestehende Austrittsprozesse, besonders f\u00fcr kritische Rollen</li> </ul>"},{"location":"4-1-roderus/#fur-moderatoren","title":"F\u00fcr Moderatoren","text":"<ul> <li>Vertrauen aufbauen: Beginnen Sie mit einfachen, nicht-bedrohlichen Fragen zu Terminen und Routinen</li> <li>KI als Sparringspartner: Nutzen Sie KI-Tools zur Vorbereitung von Fragen und zur Nachbereitung von Gespr\u00e4chen</li> <li>Aufzeichnung und Dokumentation: Zeichnen Sie Gespr\u00e4che auf und nutzen Sie automatische Transkription zur Entlastung</li> <li>Feedback-Schleifen: Holen Sie systematisch R\u00fcckmeldungen von Kollegen und Vorgesetzten ein</li> </ul>"},{"location":"4-1-roderus/#fur-ausscheidende-mitarbeiter","title":"F\u00fcr ausscheidende Mitarbeiter","text":"<ul> <li>Proaktive Dokumentation: Beginnen Sie fr\u00fchzeitig mit der Dokumentation Ihres Wissens, idealerweise 2 Jahre vor dem geplanten Ausscheiden</li> <li>Offenheit zeigen: Teilen Sie auch informelle Arbeitsweisen und \"Workarounds\" mit</li> <li>Lessons Learned dokumentieren: Erfassen Sie nicht nur Erfolge, sondern auch Fehler und deren Vermeidung</li> <li>Kollaborative Haltung: Sehen Sie das Expertenbriefing als Chance, Ihr Lebenswerk zu w\u00fcrdigen und weiterzugeben</li> </ul>"},{"location":"4-1-roderus/#fur-nachfolger","title":"F\u00fcr Nachfolger","text":"<ul> <li>Aktive Teilnahme: Beteiligen Sie sich wenn m\u00f6glich bereits am Expertenbriefing-Prozess</li> <li>Wertsch\u00e4tzung des Vorhandenen: Nutzen Sie das dokumentierte Wissen als Fundament, bevor Sie eigene Wege entwickeln</li> <li>Kontinuierlicher Kontakt: Halten Sie wenn m\u00f6glich Kontakt zum Vorg\u00e4nger f\u00fcr R\u00fcckfragen</li> <li>Eigene Dokumentation: Beginnen Sie von Anfang an mit der Dokumentation Ihrer eigenen Erkenntnisse und Weiterentwicklungen</li> </ul>"},{"location":"4-2-schobess-nolden/","title":"Gabriele Schobess, Katharina Nolden - lernOS f\u00fcr gesellschaftliches Engagement und Beteiligung","text":""},{"location":"4-2-schobess-nolden/#gabriele-schobess-katharina-nolden-lernos-fur-gesellschaftliches-engagement-und-beteiligung","title":"Gabriele Schobess, Katharina Nolden: lernOS f\u00fcr gesellschaftliches Engagement und Beteiligung","text":"<p>lernOS f\u00fcr gesellschaftliches Engagement und Beteiligung unterst\u00fctzt Menschen dabei, ihre eigenen St\u00e4rken zu entdecken und sich aktiv in die Gestaltung unserer Gesellschaft einzubringen. In einer Zeit gro\u00dfer gesellschaftlicher Herausforderungen wollen wir Mut machen, Verantwortung zu \u00fcbernehmen und Demokratie sowie Vielfalt mitzugestalten. lernOS bietet Impulse, Reflexionsfragen und praxisnahe Werkzeuge, um aus eigener Motivation heraus aktiv zu werden. Dabei geht es nicht nur um gro\u00dfe Projekte \u2013 auch kleine Schritte bewirken Ver\u00e4nderung. Gemeinsam schaffen wir R\u00e4ume f\u00fcr Beteiligung, in denen Hoffnung und Zusammenhalt wachsen k\u00f6nnen</p> <p>Der Vortrag stellt ein innovatives Projekt vor, das einen Lernpfad f\u00fcr gesellschaftliches Engagement entwickelt. Initiiert durch die Sorge um demokratische Entwicklungen nach den Wahlen, arbeitet ein Team um Gabriele Schobess und Katharina Nolden an einem strukturierten Weg, der Menschen dabei unterst\u00fctzt, den Einstieg in zivilgesellschaftliches Engagement zu finden. Der Lernpfad basiert auf einem Canvas-Format und soll sowohl f\u00fcr Einzelpersonen als auch f\u00fcr Gruppen nutzbar sein, um Menschen von der ersten Motivation bis zur konkreten Umsetzung ihres gesellschaftlichen Engagements zu begleiten.</p>"},{"location":"4-2-schobess-nolden/#gliederung-und-aufbau-des-vortrags","title":"Gliederung und Aufbau des Vortrags","text":""},{"location":"4-2-schobess-nolden/#entstehungsgeschichte-und-motivation","title":"Entstehungsgeschichte und Motivation","text":"<p>Der Vortrag beginnt mit der pers\u00f6nlichen Geschichte der Entstehung des Projekts, ausgel\u00f6st durch die Wahlergebnisse und den Wunsch nach aktivem Handeln.</p>"},{"location":"4-2-schobess-nolden/#konzeptioneller-aufbau-des-lernpfads","title":"Konzeptioneller Aufbau des Lernpfads","text":"<p>Vorstellung der verschiedenen Felder des Canvas-Formats, die den strukturierten Weg zum Engagement bilden.</p>"},{"location":"4-2-schobess-nolden/#praktische-erfahrungen-und-beispiele","title":"Praktische Erfahrungen und Beispiele","text":"<p>Konkrete Beispiele aus der eigenen Engagementpraxis der Vortragenden.</p>"},{"location":"4-2-schobess-nolden/#entwicklungsprozess-und-zusammenarbeit","title":"Entwicklungsprozess und Zusammenarbeit","text":"<p>Einblicke in die Arbeitsweise des Entwicklungsteams und den aktuellen Stand.</p>"},{"location":"4-2-schobess-nolden/#zukunftsperspektiven-und-verbreitung","title":"Zukunftsperspektiven und Verbreitung","text":"<p>Diskussion \u00fcber Marketing, Zielgruppen und Multiplikatoren.</p>"},{"location":"4-2-schobess-nolden/#kernaussagen-des-vortrags","title":"Kernaussagen des Vortrags","text":""},{"location":"4-2-schobess-nolden/#die-notwendigkeit-strukturierter-zugange-zum-engagement","title":"Die Notwendigkeit strukturierter Zug\u00e4nge zum Engagement","text":"<p>\"Wir haben uns dann getroffen und haben dann gesagt, okay, wir m\u00f6chten uns erstmal, also wir haben angefangen uns damit zu besch\u00e4ftigen. Was bedeutet gesellschaftliches Engagement? Was bedeutet Demokratieverst\u00e4ndnis? Was bedeutet Engagement f\u00fcr die Demokratie?\"</p> <p>Die Vortragenden erkannten, dass viele Menschen zwar den Wunsch haben, sich gesellschaftlich zu engagieren, aber nicht wissen, wie sie den Zugang finden k\u00f6nnen. Der Lernpfad soll diese L\u00fccke schlie\u00dfen, indem er einen strukturierten Weg vom ersten Impuls bis zur konkreten Umsetzung bietet.</p> <p>Die Entwicklung entstand aus der pers\u00f6nlichen Erfahrung heraus, dass der Weg ins zivilgesellschaftliche Engagement oft unklar und schwer zug\u00e4nglich ist. Besonders Menschen, die bisher nicht engagiert waren, ben\u00f6tigen Orientierung und Struktur, um ihre Motivation in konkretes Handeln umzusetzen.</p>"},{"location":"4-2-schobess-nolden/#der-canvas-ansatz-als-strukturierender-rahmen","title":"Der Canvas-Ansatz als strukturierender Rahmen","text":"<p>\"Also wir sind relativ schnell dann dazu gekommen, dass wir gesagt haben, wir m\u00f6chten den Lernpfad in Form eines Canvas aufbauen und haben uns dann mit den Feldern besch\u00e4ftigt, die wir eben da letztendlich sozusagen bef\u00fcllen m\u00fcssen oder wie eben der Weg durch den Lernpfad geht.\"</p> <p>Das Team entwickelt den Lernpfad als Canvas mit verschiedenen Feldern, die systematisch bearbeitet werden:</p> <ul> <li>Werte und Why: Kl\u00e4rung der pers\u00f6nlichen Motivation und Grundwerte</li> <li>Problemidentifikation: Gegen welche Probleme m\u00f6chte ich etwas unternehmen?</li> <li>Utopie-Entwicklung: Wo m\u00f6chte ich hin? Was ist meine Vision?</li> <li>Zielgruppen: F\u00fcr wen tue ich es? Wer sind die Interessengruppen?</li> <li>Vernetzung: Wo finde ich Gemeinschaft? Mit wem kann ich wirken?</li> <li>Ressourcen: Welche zeitlichen und anderen Ressourcen kann ich einbringen?</li> <li>Kompetenzen: Was kann ich einbringen? Welche F\u00e4higkeiten habe ich?</li> </ul>"},{"location":"4-2-schobess-nolden/#die-bedeutung-personlicher-kompetenzen-fur-erfolgreiches-engagement","title":"Die Bedeutung pers\u00f6nlicher Kompetenzen f\u00fcr erfolgreiches Engagement","text":"<p>\"Und da haben sowohl Katharina wie ich gute Erfahrungen gemacht. Also Katharina hat zum Beispiel, die war auch bei so einem Neumitgliedertreffen und fand es irgendwie eher so ein bisschen so, und hat dann eingebracht, hey, ich kann facilitieren, ich kenne Methoden, mit denen wir solche Meetings anders gestalten k\u00f6nnen.\"</p> <p>Ein zentraler Erfolgsfaktor f\u00fcr nachhaltiges Engagement ist die Identifikation und der Einsatz der eigenen Kompetenzen. Die Vortragenden betonen, dass Menschen oft nicht erkennen, welche wertvollen F\u00e4higkeiten sie in bestehende Strukturen einbringen k\u00f6nnen.</p> <p>Das Beispiel zeigt, wie durch das bewusste Einbringen von Facilitationsf\u00e4higkeiten nicht nur pers\u00f6nliche Wirksamkeit entsteht, sondern auch die Qualit\u00e4t der Gruppenarbeit verbessert wird. Diese Win-Win-Situation motiviert sowohl die engagierte Person als auch die aufnehmende Organisation.</p>"},{"location":"4-2-schobess-nolden/#strukturelle-barrieren-und-losungsansatze","title":"Strukturelle Barrieren und L\u00f6sungsans\u00e4tze","text":"<p>\"Weil die haben einfach definitiv oft keine Zeit f\u00fcr zivilgesellschaftliches Engagement. Die bringen dann zivilgesellschaftliches Engagement in Form von Elternbeirat zu sein oder da eben \u00fcber Eltern etwas zu treiben, aber eben nicht noch im gr\u00f6\u00dfer gedachten Umfeld noch abends an Sitzungen oder an sonst was teilnehmen zu k\u00f6nnen.\"</p> <p>Ein wichtiger Aspekt des Lernpfads ist die Auseinandersetzung mit strukturellen Barrieren, insbesondere f\u00fcr berufst\u00e4tige Eltern. Die traditionellen Engagementstrukturen sind oft auf Menschen ausgerichtet, die mehr zeitliche Flexibilit\u00e4t haben.</p> <p>Der Lernpfad soll Menschen dabei helfen, realistische Einsch\u00e4tzungen ihrer M\u00f6glichkeiten zu entwickeln und Wege zu finden, wie sie sich entsprechend ihrer Lebenssituation einbringen k\u00f6nnen. Dies kann durch projektbezogenes Engagement oder durch das Einbringen spezifischer Kompetenzen geschehen.</p>"},{"location":"4-2-schobess-nolden/#der-generationenwandel-im-ehrenamt","title":"Der Generationenwandel im Ehrenamt","text":"<p>\"Meine Bef\u00fcrchtung ist im Moment ein bisschen, dass wenn diese Gruppe wegbricht, also diese Alt-68er, die noch gemerkt haben, sie m\u00fcssen sich wehren, weil ansonsten, dass das zum einen eine gro\u00dfe L\u00fccke hinterlassen wird.\"</p> <p>Die Vortragenden thematisieren den demografischen Wandel im ehrenamtlichen Engagement. Die Generation der 68er, die viele zivilgesellschaftliche Strukturen aufgebaut hat, geht in den Ruhestand oder wird weniger aktiv. Gleichzeitig haben j\u00fcngere Generationen oft andere Lebensumst\u00e4nde und Engagementformen.</p> <p>Diese Entwicklung macht es umso wichtiger, neue Menschen f\u00fcr gesellschaftliches Engagement zu gewinnen und dabei auch neue, flexiblere Formen der Beteiligung zu entwickeln. Der Lernpfad soll dabei helfen, diese L\u00fccke zu schlie\u00dfen.</p>"},{"location":"4-2-schobess-nolden/#vielfalt-der-engagementmoglichkeiten","title":"Vielfalt der Engagementm\u00f6glichkeiten","text":"<p>\"Also man kann sich auch bei der Feuerwehr zivilgesellschaftlich engagieren. Es ist so viel, wo man im Ehrenamt arbeiten muss oder kann. Und manche wissen auch gar nicht, dass sie schon im Ehrenamt sind.\"</p> <p>Ein wichtiger Baustein des Lernpfads ist die Bewusstmachung der Vielfalt gesellschaftlichen Engagements. Viele Menschen sind bereits ehrenamtlich aktiv, ohne es als solches zu erkennen. Der Lernpfad soll diese Vielfalt aufzeigen und Menschen dabei helfen, das f\u00fcr sie passende Engagement zu finden.</p> <p>Dies umfasst sowohl traditionelle Formen wie Vereinsarbeit oder Feuerwehr als auch neue Formen wie Online-Communities oder projektbezogenes Engagement. Wichtig ist dabei, dass nicht alle Formen f\u00fcr alle Menschen gleich geeignet sind.</p>"},{"location":"4-2-schobess-nolden/#graswurzelbewegungen-versus-etablierte-strukturen","title":"Graswurzelbewegungen versus etablierte Strukturen","text":"<p>\"Also ich w\u00fcrde mal behaupten wollen, dass viele der zumindest umweltpolitischen Gruppen Graswurzbewegungen sind. Also so wie ich es jetzt im Moment beobachte. Also top down passiert eigentlich, finde ich, in vielen dieser aktiven Gruppen nichts.\"</p> <p>Der Vortrag thematisiert auch die Unterscheidung zwischen Graswurzelbewegungen und etablierten Strukturen. W\u00e4hrend manche Menschen sich eher in bestehende Organisationen einbringen m\u00f6chten, bevorzugen andere die Gr\u00fcndung neuer Initiativen oder die Arbeit in informelleren Strukturen.</p> <p>Der Lernpfad soll beide Wege aufzeigen und Menschen dabei helfen zu erkennen, welcher Ansatz besser zu ihrer Pers\u00f6nlichkeit und ihren Zielen passt.</p>"},{"location":"4-2-schobess-nolden/#handlungsempfehlungen-und-call-to-actions","title":"Handlungsempfehlungen und Call to Actions","text":""},{"location":"4-2-schobess-nolden/#fur-potentiell-engagierte","title":"F\u00fcr potentiell Engagierte","text":"<ul> <li>Selbstreflexion beginnen: Sich Gedanken \u00fcber die eigenen Werte, Motivationen und verf\u00fcgbaren Ressourcen machen</li> <li>Kompetenzen identifizieren: Bewusst werden, welche F\u00e4higkeiten man in gesellschaftliches Engagement einbringen kann</li> <li>Realistische Einsch\u00e4tzung: Ehrlich bewerten, welche zeitlichen und anderen Ressourcen tats\u00e4chlich verf\u00fcgbar sind</li> <li>Vielfalt erkunden: Sich \u00fcber die verschiedenen M\u00f6glichkeiten gesellschaftlichen Engagements informieren</li> <li>Kleine Schritte wagen: Auch kleine Beitr\u00e4ge wie regelm\u00e4\u00dfige Spenden k\u00f6nnen ein Anfang sein</li> </ul>"},{"location":"4-2-schobess-nolden/#fur-bestehende-organisationen","title":"F\u00fcr bestehende Organisationen","text":"<ul> <li>Niedrigschwellige Zug\u00e4nge schaffen: Verschiedene Formen der Beteiligung anbieten, die unterschiedlichen Lebenssituationen gerecht werden</li> <li>Kompetenzen abfragen: Neue Mitglieder nach ihren F\u00e4higkeiten fragen und entsprechende Einsatzm\u00f6glichkeiten schaffen</li> <li>Projektbezogenes Engagement erm\u00f6glichen: Nicht nur dauerhafte Mitgliedschaft, sondern auch zeitlich begrenzte Projekte anbieten</li> <li>Moderne Kommunikationswege nutzen: Online-Pr\u00e4senz aufbauen, um Engagement sichtbar zu machen</li> </ul>"},{"location":"4-2-schobess-nolden/#fur-multiplikatoren","title":"F\u00fcr Multiplikatoren","text":"<ul> <li>Lernpfad bekannt machen: Den fertigen Lernpfad in relevanten Netzwerken verbreiten</li> <li>Zielgruppen identifizieren: Besonders Menschen ansprechen, die Interesse an Engagement haben, aber nicht wissen, wie sie anfangen sollen</li> <li>Infrastruktur nutzen: Bestehende Strukturen wie Freiwilligenagenturen, Unternehmen oder Bildungseinrichtungen als Verbreitungskan\u00e4le nutzen</li> </ul>"},{"location":"4-2-schobess-nolden/#fur-das-entwicklungsteam","title":"F\u00fcr das Entwicklungsteam","text":"<ul> <li>Flow optimieren: Den Lernpfad so gestalten, dass die einzelnen Schritte logisch aufeinander aufbauen</li> <li>Zielgruppengerechte Gestaltung: Sowohl Solo-Teilnehmende als auch Gruppen ber\u00fccksichtigen</li> <li>Praxistauglichkeit sicherstellen: Den Lernpfad mit verschiedenen Testgruppen erproben</li> <li>Marketing-Strategie entwickeln: Fr\u00fchzeitig \u00fcberlegen, wie der fertige Lernpfad bekannt gemacht werden kann</li> </ul> <p>Der Vortrag macht deutlich, dass gesellschaftliches Engagement ein komplexes Thema ist, das strukturierte Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigt. Der entwickelte Lernpfad verspricht, eine wichtige L\u00fccke zu schlie\u00dfen und Menschen dabei zu helfen, von der ersten Motivation bis zur konkreten Umsetzung ihres gesellschaftlichen Engagements zu gelangen. Dabei ber\u00fccksichtigt er sowohl individuelle Unterschiede als auch strukturelle Herausforderungen und bietet praktische L\u00f6sungsans\u00e4tze f\u00fcr beide Seiten - sowohl f\u00fcr Menschen, die sich engagieren m\u00f6chten, als auch f\u00fcr Organisationen, die neue Mitstreiter suchen.</p>"},{"location":"4-3-dueckert-kaiser/","title":"Simon D\u00fcckert, Christian Kaiser - Peer Learning gro\u00df machen","text":""},{"location":"4-3-dueckert-kaiser/#simon-duckert-christian-kaiser-peer-learning-gro-machen-wie-wir-das-selbstorganisierte-lernen-als-neues-normal-etablieren-wollen","title":"Simon D\u00fcckert, Christian Kaiser: Peer Learning gro\u00df machen - wie wir das selbstorganisierte Lernen als neues Normal etablieren (wollen)","text":"<p>Beim Corporate Learning MOOC (clmooc24) und beim Corporate Learning Camp gab es Sessions zum Thema Peer Learning gro\u00df denken mit dem Ziel eine Allianz zu gr\u00fcnden, die mit Peer Learning Wissen und Erfahrungen \u00fcber Unternehmensgrenzen hinweg \u00fcbertr\u00e4gt. In diesem Podcast wollen wir dar\u00fcber sprechen, ob und wie das gelingt und welche Barrieren und Wissensl\u00fccken es zu \u00fcberwinden gibt. Simon wird einen kurzen \u00dcberblick \u00fcber die bisherigen Aktivit\u00e4ten geben und Christian \u00fcber die Praxiserfahrungen bei DATEV berichten. Danach k\u00f6nnen sich alle mit ihren Gedanken einbringen. Fokus liegt auf der praktischen Umsetzbarkeit und welche Rolle die lernOS Community dabei spielen kann. Wir haben die Inhalte der bisherigen Session in maschinenlesbare Form gebracht und daraus einen Peer Learning Bot als CustomGPT gebaut. So k\u00f6nnt ihr euch vorab mit dem bisherigen Diskussionsstand vertraut machen. F\u00fcr die Nutzung von CustomGPTs ist ein kostenpflichtiges Konto notwendig. Wenn ihr das nicht habt, k\u00f6nnt ihr auch diese Markdowndatei herunterladen und in das KI-Tool eurer Wahl hochladen (Coplilot, Gemini, LeChat etc.).</p> <p>Die Session \"Peer Learning gro\u00df machen\" auf der LosCon behandelte die Herausforderungen und M\u00f6glichkeiten, Peer-Learning-Formate in Organisationen zu etablieren und zu verbreiten. Die Diskussion umfasste Erfahrungen aus verschiedenen Unternehmen wie der Deutschen Telekom (Lex), DATEV und Bosch sowie die Entwicklung von LernOS-Formaten. Zentrale Themen waren die \u00dcberwindung von Barrieren zwischen formellem und informellem Lernen, die Schaffung von Vertrauen in Peer-Learning-Ans\u00e4tze und konkrete Strategien zur breiteren Implementierung.</p>"},{"location":"4-3-dueckert-kaiser/#einfuhrung-und-vorgeschichte","title":"Einf\u00fchrung und Vorgeschichte","text":"<ul> <li>Setup der Session mit Discord-Integration</li> <li>R\u00fcckblick auf Corporate Learning MOOC und Camp-Sessions</li> <li>Vorstellung des Peer-Learning-Bots als Custom-GPT</li> </ul>"},{"location":"4-3-dueckert-kaiser/#entwicklung-von-peer-learning-formaten","title":"Entwicklung von Peer-Learning-Formaten","text":"<ul> <li>Telekom Lex als Pionierformat</li> <li>Adaptionen bei DATEV und Bosch</li> <li>Definition von Peer-Learning nach J\u00f6ran Muu\u00df-Merholz</li> </ul>"},{"location":"4-3-dueckert-kaiser/#aktuelle-herausforderungen-und-barrieren","title":"Aktuelle Herausforderungen und Barrieren","text":"<ul> <li>Qualit\u00e4tssicherung und Vertrauen</li> <li>Organisatorische H\u00fcrden</li> <li>Integration in bestehende Lernsysteme</li> </ul>"},{"location":"4-3-dueckert-kaiser/#erfolgsbeispiele-und-best-practices","title":"Erfolgsbeispiele und Best Practices","text":"<ul> <li>Updates von Telekom Lex</li> <li>DATEV-Erfahrungen</li> <li>LernOS Learning Circles</li> </ul>"},{"location":"4-3-dueckert-kaiser/#zukunftsperspektiven-und-handlungsempfehlungen","title":"Zukunftsperspektiven und Handlungsempfehlungen","text":"<ul> <li>Monatliche Meetups ab September</li> <li>Peer-Learning-Allianz</li> <li>Konkrete n\u00e4chste Schritte</li> </ul>"},{"location":"4-3-dueckert-kaiser/#kernaussagen","title":"Kernaussagen","text":""},{"location":"4-3-dueckert-kaiser/#die-evolution-von-peer-learning-formaten","title":"Die Evolution von Peer-Learning-Formaten","text":"<p>\"Telekom Lex ist eigentlich gestartet als eine Community im Social Intranet bei der Telekom mit einer Liste von Experten und einer Liste von Communities of Practice. Das war eigentlich der Ausgangspunkt.\"</p> <p>Die Entwicklung zeigt, wie aus einfachen Expertenlisten komplexe Lern\u00f6kosysteme entstehen k\u00f6nnen. Shaquille berichtete \u00fcber die beeindruckende Entwicklung: \"Wir haben aufgezeichnet. Ah, juhu. Ja, das tun wir bei uns ganz selten. Also f\u00fcr die, die mich nicht kennen, ich bin der Shaquille. bei der Deutschen Telekom, heute in der Personalentwicklung seit f\u00fcnf Jahren und bin der Erfinder von Lex. Lex ist die Abk\u00fcrzung von Learning from Experts oder Lernen von Experten. Und das ist eine Plattform, die es heute gibt innerhalb der Deutschen Telekom, circa 20.000 Mitglieder. Wir bieten an offene Sessions von Mitarbeitenden f\u00fcr Mitarbeitende. Im letzten Jahr hatten wir 6.500 in unserer Liste.\"</p>"},{"location":"4-3-dueckert-kaiser/#das-vertrauensproblem-als-zentrale-barriere","title":"Das Vertrauensproblem als zentrale Barriere","text":"<p>\"Das Thema Peer Learning auf Augenh\u00f6he gleichwertig anerkannt im Unternehmen zum formellen Lernen, das sp\u00fcre ich so in meiner Realit\u00e4t noch nicht. Die Frage treibt mich um, wie schafft man es?\"</p> <p>Heidi von Schaeffler brachte das Kernproblem auf den Punkt: Die Notwendigkeit, Vertrauen in alle Richtungen zu schaffen - sowohl beim Management als auch bei den Lernenden selbst. \"Und das ist eine offene Frage, wahrscheinlich ohne gute L\u00f6sung. Und ich denke, da geht es unterm Strich egal, welche M\u00f6glichkeit man nutzt, um Vertrauen zu schaffen in alle Richtungen.\"</p>"},{"location":"4-3-dueckert-kaiser/#die-messbarkeits-paradoxie","title":"Die Messbarkeits-Paradoxie","text":"<p>Ein wichtiger Diskussionspunkt war die unterschiedliche Bewertung von formellem und informellem Lernen bez\u00fcglich der Wirksamkeitsmessung. \"Genau, richtig. Also da ist, denke ich, Vertrauen wieder das richtige Wort. Warum vertrauen eigentlich alle darauf, dass der Besuch eines Classroom-Trainings unmittelbar zur Verbesserung des Outcomes, der Performance im Job oder was auch immer f\u00fchrt? Warum auch immer das Vertrauen da ist, aber es scheint da zu sein.\"</p>"},{"location":"4-3-dueckert-kaiser/#storytelling-als-erfolgsfaktor","title":"Storytelling als Erfolgsfaktor","text":"<p>Christian betonte die Bedeutung von Erfolgsgeschichten: \"Naja, mein Geheimrezept des Storytelling habe ich dir ja schon verraten. Wir machen sehr nah an dem Konzept der LernOS-Idee auch die \u00fcbergreifenden Boxen-Stops. Und es ist f\u00fcr mich immer wieder ber\u00fchrend, wenn mittelalte Menschen sagen, ich habe wegen dem Lernzeitel mein Leben ver\u00e4ndert.\"</p>"},{"location":"4-3-dueckert-kaiser/#integration-von-formellem-und-informellem-lernen","title":"Integration von formellem und informellem Lernen","text":"<p>Ein Durchbruch bei Telekom Lex war die Integration in das offizielle Lernsystem: \"Unsere Inhalte finden sich mittlerweile seit kurzem auch im offiziellen Lerntool der Deutschen Telekom wieder. Das hei\u00dft, mehr oder weniger alles an einer Stelle.\"</p>"},{"location":"4-3-dueckert-kaiser/#die-bedeutung-arbeitsplatznaher-themen","title":"Die Bedeutung arbeitsplatznaher Themen","text":"<p>Marcel identifizierte einen wichtigen Erfolgsfaktor: \"Ich glaube, dass es sinnvoll ist, und das probieren wir ja auch schon, aber wir haben mit den Leitf\u00e4den nat\u00fcrlich Grundlagen geschaffen f\u00fcr relativ generische Themen. Change Management, Podcasting lernen, Sketchnoten lernen, E-Portfolio bauen, Content Curation. Das sind ja alles Themen, die ganz viele umtreiben, aber im Arbeitsalltag dann manchmal nicht ankn\u00fcpfen gleich. Und ich glaube, wir m\u00fcssen halt Themen schaffen, wo sich Lernreisen lohnen, wo du tats\u00e4chlich ein Arbeitsalltagsproblem hast.\"</p>"},{"location":"4-3-dueckert-kaiser/#technische-einfachheit-als-erfolgsfaktor","title":"Technische Einfachheit als Erfolgsfaktor","text":"<p>Die Diskussion zeigte, dass technische Komplexit\u00e4t oft ein Hindernis darstellt: \"Und wenn jemand eine Session anbieten will, dr\u00fcckt er auf Plus, tr\u00e4gt seinen Titel ein, tr\u00e4gt seine Kurzbeschreibung ein, schmei\u00dft seinen Teams-Link da rein und dann ist das im Kalender.\"</p>"},{"location":"4-3-dueckert-kaiser/#das-henne-ei-problem-der-bekanntheit","title":"Das Henne-Ei-Problem der Bekanntheit","text":"<p>Christian beschrieb ein fundamentales Problem: \"Und mein wirkliches Problem ist, dass sich einfach niemand eingeladen f\u00fchlt, weil ich dieses Henne-Ei-Problem kenne, dass ganz viele nicht wissen, was es ist. Und weil sie nicht wissen, was es ist, kommen, stell dir vor, im M\u00e4rz kam eine Steuerbeh\u00f6rterin und hat einfach missverstanden.\"</p>"},{"location":"4-3-dueckert-kaiser/#raume-schaffen-statt-nur-predigen","title":"R\u00e4ume schaffen statt nur predigen","text":"<p>Ellen Braun brachte eine wichtige Erkenntnis ein: \"Und da waren wir zur Quintessenz gekommen, nicht nur die Aufkl\u00e4rung, also immer wieder predigen, wir ziehen uns in Talar \u00fcber, sondern auch R\u00e4ume schaffen. Und das hatten wir vor zwei Jahren auch schon mal. Crafting Rooms war damals das Motto von der LOSCON. Aber das hatte ich dann auch nochmal definiert. Und da haben dann die F\u00fchrungskr\u00e4fte dann auch gesagt, ja, wir m\u00fcssen Raum schaffen f\u00fcr Sollen und D\u00fcrfen. Ihr sollt und ihr d\u00fcrft.\"</p>"},{"location":"4-3-dueckert-kaiser/#handlungsempfehlungen-und-call-to-actions","title":"Handlungsempfehlungen und Call to Actions","text":""},{"location":"4-3-dueckert-kaiser/#monatliche-meetups-etablieren","title":"Monatliche Meetups etablieren","text":"<p>\"Wir wollen ab September so ein monatliches Meetup auf die Beine stellen. Dass man halt jetzt so \u00e4hnlich seite, wie ihr das macht, mit Kaffee-Ecke irgendwie monatlich und dann gibt es das Forum einmal gro\u00df.\"</p> <p>Die Community soll regelm\u00e4\u00dfige Austauschm\u00f6glichkeiten schaffen, um kontinuierlich an der Verbreitung von Peer-Learning zu arbeiten.</p>"},{"location":"4-3-dueckert-kaiser/#aktive-teilnahme-an-der-lernos-community","title":"Aktive Teilnahme an der LernOS-Community","text":"<p>\"Also wer da Lust hat, ein bisschen mitzuhirnen, w\u00e4re ich froh, wenn da ein paar Leute Gehirnzellen mit in den Hut reinwerfen. Herzliche Einladung, am 9. Juli, 11 Uhr, ist der Tinder-Moment, um in Lern-Circle-Gruppen zu kommen.\"</p> <p>Konkrete Termine und M\u00f6glichkeiten zur Beteiligung wurden genannt, um die Community zu st\u00e4rken.</p>"},{"location":"4-3-dueckert-kaiser/#newsletter-anmeldung-fur-kontinuierliche-information","title":"Newsletter-Anmeldung f\u00fcr kontinuierliche Information","text":"<p>\"Also wer da Bock hat, auf der LinkedIn-Seite LernOS gibt es mittlerweile auch ein Newsletter, da kann man sich eintragen. Wir werden aber auch in Nachkommunikation jetzt von der Loscon einmal da einen Link rumschicken, wo man sich anmelden kann.\"</p>"},{"location":"4-3-dueckert-kaiser/#experimentierbereitschaft-fordern","title":"Experimentierbereitschaft f\u00f6rdern","text":"<p>\"Aber ja, also das ist die Frage, die mich umtreibt, wo ich auch bereit bin zu experimentieren auf Basis von vorgelebten Beispielen.\"</p> <p>Die Teilnehmenden wurden ermutigt, selbst Experimente zu wagen und von erfolgreichen Beispielen zu lernen.</p>"},{"location":"4-3-dueckert-kaiser/#peer-learning-bot-nutzen","title":"Peer-Learning-Bot nutzen","text":"<p>Der entwickelte Custom-GPT mit allen Session-Transkripten wurde als Ressource zur Verf\u00fcgung gestellt, um die Vergangenheit zu erschlie\u00dfen und Input zu erhalten.</p>"},{"location":"4-3-dueckert-kaiser/#ubergreifende-zusammenarbeit-starken","title":"\u00dcbergreifende Zusammenarbeit st\u00e4rken","text":"<p>Die Idee einer Peer-Learning-Allianz wurde wieder aufgegriffen, auch wenn sie bisher nicht umgesetzt wurde. Die Bereitschaft zur unternehmens\u00fcbergreifenden Zusammenarbeit wurde betont.</p>"},{"location":"4-3-dueckert-kaiser/#fuhrungskrafte-als-multiplikatoren-gewinnen","title":"F\u00fchrungskr\u00e4fte als Multiplikatoren gewinnen","text":"<p>Das Beispiel \"Leaders at Lex\" zeigt, wie F\u00fchrungskr\u00e4fte als Vorbilder und T\u00fcr\u00f6ffner fungieren k\u00f6nnen: \"Explizit werden F\u00fchrungskr\u00e4fte gesucht, damit die ihr Wissen bei uns teilen \u00fcber Lex in sogenannten Lex Sessions. Einerseits ist es sch\u00f6n, mal zu h\u00f6ren, was der Chef sagt und die Chefin. Andersherum sollen die auch so die T\u00fcr \u00f6ffnen f\u00fcr Menschen aus ihren Teams.\"</p> <p>Die Session endete mit der klaren Botschaft, dass Peer-Learning nur durch gemeinsame Anstrengungen und kontinuierliche Experimentierfreude in Organisationen etabliert werden kann. Die verschiedenen Erfolgsbeispiele zeigen, dass es m\u00f6glich ist, aber individueller Mut und organisatorische Unterst\u00fctzung gleicherma\u00dfen erforderlich sind.</p>"},{"location":"4-4-grobs-gerndt/","title":"Oliver Grobs, Tobias Gerndt - Sharing is Caring - Teilen macht reich","text":""},{"location":"4-4-grobs-gerndt/#oliver-grobs-tobias-gerndt-sharing-is-caring-teilen-macht-reich","title":"Oliver Grobs, Tobias Gerndt: Sharing is Caring - Teilen macht reich","text":"<p>Viele Menschen in den gro\u00dfen Organisationen glauben immer noch, das ihr Wissen einzigartig ist und sie durch ihre Erfahrung einzigartig und unersetzbar sind. Wir wollen uns Gedanken machen, wie wir diese Menschen dazu bewegen k\u00f6nnen, ihr Wissen gerne zu teilen und ihnen auch Wege zeigen, wie sie das bewerkstelligen.</p> <p>In diesem Podcast diskutieren Tobias Gerndt (EnBW) und Oliver Grobs (SAP) gemeinsam mit dem Publikum auf der LernOS Convention (LosCon) in N\u00fcrnberg die zentrale Frage: Wie k\u00f6nnen Unternehmen ihre Mitarbeitenden dazu motivieren, ihr Wissen zu teilen? Die Diskussion beleuchtet die Herausforderungen beim \u00dcbergang vom reinen Lernen hin zum aktiven Wissensaustausch und stellt praktische Ans\u00e4tze vor, wie Unternehmen eine Kultur des Teilens etablieren k\u00f6nnen.</p>"},{"location":"4-4-grobs-gerndt/#einfuhrung-und-problemstellung","title":"Einf\u00fchrung und Problemstellung","text":"<ul> <li>Vorstellung der Sprecher und des Kontexts (LosCon 2024)</li> <li>Definition des \"Working Learning Gap\"</li> <li>\u00dcbergang von der Lernbereitschaft zur Teilungsbereitschaft</li> </ul>"},{"location":"4-4-grobs-gerndt/#kernherausforderungen-beim-wissensaustausch","title":"Kernherausforderungen beim Wissensaustausch","text":"<ul> <li>Das \"Unk\u00fcndbarkeits-Paradigma\"</li> <li>Kulturelle Barrieren in Unternehmen</li> <li>Die Rolle von F\u00fchrungskr\u00e4ften</li> </ul>"},{"location":"4-4-grobs-gerndt/#praktische-losungsansatze","title":"Praktische L\u00f6sungsans\u00e4tze","text":"<ul> <li>Multiplikatoren und Aktivatoren</li> <li>Zertifizierungsprogramme als Motivationsinstrument</li> <li>Community-Building und direkte Ansprache</li> </ul>"},{"location":"4-4-grobs-gerndt/#diskussion-mit-dem-publikum","title":"Diskussion mit dem Publikum","text":"<ul> <li>Erfahrungsaustausch verschiedener Unternehmen</li> <li>Rolle von Multiplikatoren</li> <li>Mehrwert des Wissensteilens</li> </ul>"},{"location":"4-4-grobs-gerndt/#kernaussagen","title":"Kernaussagen","text":""},{"location":"4-4-grobs-gerndt/#der-working-learning-gap-als-zentrale-herausforderung","title":"Der Working Learning Gap als zentrale Herausforderung","text":"<p>\"Wie bekomme ich jetzt die Menschen dazu, dass sie auch bereit sind, ihr Wissen zu teilen? Denn wenn ich nichts teile, bin ich unk\u00fcndbar. Denn das Wissen ist ja in meinem Kopf, da wird man mich schon nicht rauswerfen.\"</p> <p>Tobias Gerndt identifiziert eine zweistufige Herausforderung: W\u00e4hrend viele Unternehmen bereits erfolgreich Lernformate etabliert haben, bleibt die Bereitschaft zum Wissensaustausch oft gering. Das traditionelle Denkmuster, Wissen als pers\u00f6nlichen Schutz vor K\u00fcndigung zu betrachten, stellt dabei ein zentrales Hindernis dar.</p>"},{"location":"4-4-grobs-gerndt/#wissensteilung-als-katalysator-fur-personliches-wachstum","title":"Wissensteilung als Katalysator f\u00fcr pers\u00f6nliches Wachstum","text":"<p>\"Wenn ich mein Wissen teile und andere mein Wissen weitergeben, dann habe ich ja wieder etwas mehr Zeit, was Neues zu lernen, was ich dann wieder weitergeben kann.\"</p> <p>Oliver Grobs argumentiert, dass Wissensteilung paradoxerweise zu mehr pers\u00f6nlichem Wissen f\u00fchrt. Durch das Erkl\u00e4ren und Diskutieren entstehen neue Erkenntnisse und Freir\u00e4ume f\u00fcr weiteres Lernen. Dieser Multiplikationseffekt wird jedoch oft \u00fcbersehen.</p>"},{"location":"4-4-grobs-gerndt/#die-bedeutung-des-erklarens-fur-das-eigene-verstandnis","title":"Die Bedeutung des Erkl\u00e4rens f\u00fcr das eigene Verst\u00e4ndnis","text":"<p>\"Wir beide haben das ja ganz oft, wir sitzen zu zweit vor irgendeinem Problem, du erkl\u00e4rst mir, in dem Moment geht dir nochmal extra ein Licht auf, dass du sagst, auf den Aspekt bin ich noch gar nicht gekommen, gut, dass ich es dir gerade erkl\u00e4rt habe.\"</p> <p>Das Erkl\u00e4ren von Wissen f\u00fchrt zu tieferem Verst\u00e4ndnis beim Erkl\u00e4renden selbst. Dieser Lerneffekt durch Lehren wird als wichtiger Motivationsfaktor f\u00fcr Wissensteilung identifiziert.</p>"},{"location":"4-4-grobs-gerndt/#kulturelle-unterschiede-in-der-teilungsbereitschaft","title":"Kulturelle Unterschiede in der Teilungsbereitschaft","text":"<p>\"Tats\u00e4chlich ist das bei uns eigentlich Unternehmenskultur, dass wir tats\u00e4chlich teilen, weil ich meine letztendlich, ihr habt die Frage gestellt, was hat der Teilende davon? Er ist ja auch Teilnehmer quasi.\"</p> <p>Die SAP-Erfahrung zeigt, dass Wissensteilung als etablierte Unternehmenskultur funktionieren kann, wenn sie als gegenseitiger Austausch verstanden wird. Die Teilenden profitieren gleichzeitig als Empf\u00e4nger von Wissen anderer.</p>"},{"location":"4-4-grobs-gerndt/#die-rolle-von-fuhrungskraften","title":"Die Rolle von F\u00fchrungskr\u00e4ften","text":"<p>\"Es kommt auf die Pers\u00f6nlichkeit des Managers, der Managerin an und es kommt auf das Team an. Also ich glaube, da gibt es keine pauschale Antwort.\"</p> <p>Die Anwesenheit von F\u00fchrungskr\u00e4ften in Wissensaustausch-Formaten kann sowohl f\u00f6rderlich als auch hinderlich sein, abh\u00e4ngig von der individuellen F\u00fchrungskultur und Teamdynamik.</p>"},{"location":"4-4-grobs-gerndt/#multiplikatoren-als-schlussel-zur-skalierung","title":"Multiplikatoren als Schl\u00fcssel zur Skalierung","text":"<p>\"Ich glaube, ohne Multiplikatoren geht es nicht. Das ist ein ganz gro\u00dfer Faktor.\"</p> <p>Die Identifikation und Entwicklung von Multiplikatoren wird als essentiell f\u00fcr die Verbreitung einer Teilungskultur erkannt. Diese Personen fungieren als Br\u00fccken zwischen verschiedenen Organisationseinheiten und Hierarchieebenen.</p>"},{"location":"4-4-grobs-gerndt/#zertifizierung-als-motivationsinstrument","title":"Zertifizierung als Motivationsinstrument","text":"<p>\"Wir bieten eine Zertifizierung an. Und diese Zertifizierung, die machen wir ganz niedrigschwellig. Basic-Zertifizierung.\"</p> <p>Ein strukturiertes Zertifizierungsprogramm kann Menschen schrittweise vom Lernen zum Lehren f\u00fchren. Die EnBW-Erfahrung zeigt, wie durch gestufte Zertifizierungen (Basic, Advanced, Expert, Engineer) eine Lernreise gestaltet werden kann, die letztendlich zur Wissensteilung motiviert.</p>"},{"location":"4-4-grobs-gerndt/#der-mehrwert-muss-transparent-werden","title":"Der Mehrwert muss transparent werden","text":"<p>\"Ich glaube, da ist f\u00fcr mich der gr\u00f6\u00dfte Hebel, wenn wir es schaffen, die Leute dazu zu bewegen, Sachen nicht als Hoheitswissen zu behalten, sondern eben zu sagen, in dem Moment, wo ich es teile, wird es mehr.\"</p> <p>Die mathematische Logik des Wissens - es ist das Einzige, was durch Teilung vermehrt wird - muss den Mitarbeitenden bewusst gemacht werden. Der pers\u00f6nliche Mehrwert durch Wissensteilung muss klar kommuniziert werden.</p>"},{"location":"4-4-grobs-gerndt/#direkte-ansprache-als-wirksames-instrument","title":"Direkte Ansprache als wirksames Instrument","text":"<p>\"Ich spreche die Leute direkt an. [...] Und dann sage ich, Mensch, Max Mustermann, warum hast du denn die Kamera aus? Sag doch mal was, du kennst dich doch da ganz gut aus. Auf einmal geht die Kamera an.\"</p> <p>Pers\u00f6nliche, direkte Ansprache erweist sich als effektives Mittel, um passive Teilnehmer zu aktivieren. Diese Methode ist jedoch nicht skalierbar f\u00fcr gro\u00dfe Organisationen.</p>"},{"location":"4-4-grobs-gerndt/#die-90-10-regel-in-communities","title":"Die 90-10-Regel in Communities","text":"<p>\"Wir haben tats\u00e4chlich so f\u00fcnf bis zehn Prozent Superaktive haben und der Rest mit Sicherheit was zum Beitragen hat, aber es nicht tut bis dato.\"</p> <p>Die typische Verteilung in Communities zeigt, dass nur ein kleiner Prozentsatz aktiv beitr\u00e4gt, w\u00e4hrend die Mehrheit passiv konsumiert. Diese Erkenntnis ist wichtig f\u00fcr realistische Erwartungen und gezielte Aktivierungsma\u00dfnahmen.</p>"},{"location":"4-4-grobs-gerndt/#handlungsempfehlungen","title":"Handlungsempfehlungen","text":""},{"location":"4-4-grobs-gerndt/#fur-unternehmen-und-fuhrungskrafte","title":"F\u00fcr Unternehmen und F\u00fchrungskr\u00e4fte","text":"<ul> <li>Multiplikatoren-Netzwerke aufbauen: Identifizieren und entwickeln Sie Personen, die als Wissensbr\u00fccken zwischen verschiedenen Bereichen fungieren k\u00f6nnen</li> <li>Niedrigschwellige Zertifizierungsprogramme etablieren: Schaffen Sie strukturierte Lernpfade, die schrittweise zur Wissensteilung f\u00fchren</li> <li>Den Mehrwert transparent kommunizieren: Machen Sie deutlich, welche pers\u00f6nlichen und beruflichen Vorteile Wissensteilung bringt</li> <li>Kulturwandel aktiv vorantreiben: Etablieren Sie Wissensteilung als selbstverst\u00e4ndlichen Teil der Unternehmenskultur</li> <li>Verschiedene Formate anbieten: Nutzen Sie Sprechstunden, virtuelle Kaffeerunden und Community-Plattformen f\u00fcr unterschiedliche Teilungsbedarfe</li> </ul>"},{"location":"4-4-grobs-gerndt/#fur-wissensarbeiter","title":"F\u00fcr Wissensarbeiter","text":"<ul> <li>Aktiv das Gespr\u00e4ch suchen: Nutzen Sie direkte Ansprache und Cross-Posting, um aus der eigenen \"Bubble\" herauszukommen</li> <li>Klein anfangen: Beginnen Sie mit der Teilung kleiner Erkenntnisse und Lifehacks</li> <li>Lerneffekt durch Lehren nutzen: Erkennen Sie das Erkl\u00e4ren als M\u00f6glichkeit zur eigenen Weiterentwicklung</li> <li>Netzwerk erweitern: Suchen Sie aktiv den Austausch mit Kollegen aus anderen Bereichen</li> <li>Mut zur Unperfektion: Teilen Sie auch unvollst\u00e4ndiges Wissen und Erfahrungen mit Fehlern</li> </ul>"},{"location":"4-4-grobs-gerndt/#fur-community-manager","title":"F\u00fcr Community-Manager","text":"<ul> <li>Gezielte Aktivierung statt generisches Wachstum: Sprechen Sie potenzielle Beitragende direkt an, anstatt auf spontane Beteiligung zu hoffen</li> <li>Verschiedene Beteiligungsebenen schaffen: Erm\u00f6glichen Sie unterschiedliche Formen der Teilnahme, von passivem Konsum bis zu aktiver Moderation</li> <li>Erfolgsgeschichten sichtbar machen: Kommunizieren Sie positive Beispiele von Karriereentwicklung durch Wissensteilung</li> <li>Barrieren abbauen: Identifizieren und beseitigen Sie kulturelle, technische und organisatorische Hindernisse f\u00fcr Wissensaustausch</li> </ul> <p>\"Das Einzige, was mehr wird, wenn man es teilt, ist Wissen\" - diese mathematische Wahrheit sollte zur Grundlage einer neuen Unternehmenskultur werden, in der Sharing is Caring nicht nur ein Slogan, sondern gelebte Realit\u00e4t ist.</p>"},{"location":"5-0-appendix/","title":"Anhang","text":""},{"location":"5-0-appendix/#dokumentation-der-ki-basierten-dokumentation","title":"Dokumentation der KI-basierten Dokumentation","text":"<p>Falls jemand einen \u00e4hnlichen Ansatz der KI-basierten Dokumentation verwenden m\u00f6chte, hier ein paar Informationen zu unserer Konfiguration:</p> <ol> <li>Alle Programmpunkte haben wir in Microsoft Teams (Vortr\u00e4ge, Sessions) oder Discord/Reaper (Podcasts) aufgezeichnet (mp4, mp3).</li> <li>Die Aufzeichnungen haben wir mit Whisper auf einem Mac Mini M4 transkribiert (txt).</li> <li>Die Transkripte haben wir mit einem Prompt (s.u.) in eine Dokumentation transformiert (md).</li> <li>Alle Dokumentationen haben wir in eine vorgefertigte Struktur in einem Github Repository kopiert (github.com/cogneon/loscon25doku).</li> <li>Mit der lernOS Produktionskette haben wir die Inhalte im Repository in eine Web-Version und weitere Download-Formate transformiert.</li> </ol> <p>Prompt: folgt.</p>"}]}